<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc><!-- descrizione file digitale -->
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="cu-Cyrl">Поучение церковное. О святеи вѣре святых отець [Poučenie cerkovnoe. O svjatei věre svjatych otec']</title>   
            
            <title type="alt" xml:lang="cu-Cyrl" source="lista-bibliografia.xml#Iva-1969">Titolo concorde con il titolo editoriale in <ref><bibl>Ivanov 1969: 177</bibl></ref></title>  
           
            <!-- OPZIONALE: quando opere che MG ha tradotto e non scritto-->
            <respStmt>  
               <resp>Translated by</resp> 
               <name>Maksim Grek</name> 
            </respStmt>
            
         </titleStmt>
         
         <editionStmt> <!-- info edizione digitale -->
            <edition>Digital edition</edition>
            <respStmt>
               <resp>Edited by</resp>
               <name>Francesca Romoli</name>
               <name>Nome</name>
               <name>Nome</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Revised by</resp>
               <name>Nome</name>
               <name>Nome</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>TEI-encoded by</resp>
               <name>Letizia Ricci</name>
               <name>Nome</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Publisher</publisher>
            <pubPlace>Luogo</pubPlace>
            <date>Data</date>
            <distributor>Distributor</distributor>
            <availability>
               <p>L'edizione è disponibile su licenza.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         
         
         <sourceDesc> <!-- descrizione della fonte originale -->
            
            <bibl type="external-catalogue"> <!-- identificativo del testo secondo catalogazione Ivanov -->
               <idno type="Ivanov">Ivanov-276</idno>
            </bibl>
            
            <bibl type="reference-edition">   
               <ref target="lista-bibliografia.xml#Lop-1899"><name>Loparev</name>, <date>1899</date></ref>: <biblScope unit="page" from="206" to="211">206-211</biblScope> 
            </bibl> 
            <!-- entrata bibliografica completa in LISTA ESTERNA -->
            
            <msDesc type="reference-ms" xml:id="basic-witness" corresp="lista-manoscritti.xml#O-176"><!-- descrizione del manoscritto base dell'edizione-->
               <msIdentifier> <!-- info estese del manoscritto in LISTA ESTERNA-->
                  <msName>РНБ ОЛДП, О.176</msName>   <!-- 02. Inventario testimone base COLONNA D -->
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <msItem>
                     <locus type="foliation" target="#239r #244r">лл. 239-244 / ff. 239r-244r</locus>   
                     <title xml:lang="cu-Cyrl">Поучение церковное. О святеи вѣре святых отець</title>              
                     <incipit xml:lang="cu-Cyrl">Въпрос. Кто есть Богъ и почему Богъ и колищи речется Богъ</incipit>
                     <explicit xml:lang="cu-Cyrl">Ответъ. Страх господень и упаяет его от плода своего, аминь.</explicit>   
                  </msItem> 
               </msContents>
            </msDesc>

            
          </sourceDesc>
      </fileDesc>
      
      <profileDesc>
         
         <creation> <!-- datazione -->
            <date>[incerta]</date> 
         </creation> 
         
         <langUsage>
            <language ident="sl">Slavo</language>
         </langUsage>
         
         <textClass> <!-- classificazione testo in base a tassonomie -->
            <keywords scheme="#label"> 
               <term>Поучение церковное</term>    
            </keywords>
            
            <keywords scheme="#scope"> 
               <term>Teologia</term> 
               <term>Esegesi</term> 
               <term>Istruzione (varia)</term> 
            </keywords>
         </textClass>
         
         <textClass>
            <keywords scheme="#attribution"> 
               <term target="#translation">Traduzione</term>    
               <term target="#reuse">Riuso</term> 
            </keywords>
         </textClass>

      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         
         <classDecl>  <!-- tassonomie (rimangono invariate) -->
            <taxonomy>
               <category xml:id="label">
                  <catDesc>Literary label</catDesc> 
               </category>
               <category xml:id="scope">
                  <catDesc>Thematic scope</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="attribution">
               <category>
                  <catDesc>Attribution</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         
         <variantEncoding method="double-end-point" location="external"/>
         
      </encodingDesc>
   </teiHeader>

   <text xml:lang="cu-Cyrl">
      <front> <!-- titolo del testo nel  manoscritto (se presente) --> 
         <p>ПОУЧЕНИЕ ЦЬРКЪВЬНОЕ. О СВЯТЕИ ВѢРЕ СВЯТЫХ ОТЬЦЬ.</p>  
      </front>
      
      <body>
         <p>Въпрос. Кто есть богъ. и почему богъ. и колищи речется богъ. Отвѣт. Богъ есть присносуще естество неразмѣнуемо. свидѣтелно. сущаго всего благочьстьною мыслию, покланяние приемлюще. троица въ единство и единство троицы. богъ есть свѣт верховенъ и непреступенъ. ни умом постиженъ ни словом изречен. богъ же наречется, занеже все видит.</p>
         <p>В. Колищи речется богъ. От. Богъ отьць, богъ сынъ, богъ святыи духъ. и пакы речется богъ могъ, занеже все может. речет же ся пакы богъ. богъ занеже в себѣ есть. яко не может никтоже видѣти бога всѣм существом. по реченному к моисею от бога. и никтоже бога видѣвъ жив будет.</p>
         <p>В. Како сут своиства святая. естества святыа троица. От. Несозданство безначално присносущее. равно естество невидимое. неуставное бесъмьертьное. безплотное, и нероженое. неописаемое, и неизмѣняемое.</p>
         <p>В. Что есть троица. От. Троица есть неизреченнаго существа. трими имени. три лица. три святаа. три присносущная. трисодѣтелнаа. триединьственаа. едино существо въ трех составех. и троица составми единоестественаа. есдинству троица. не ина, ино. ни ино паче иного. ни инѣм, ино. ни ино, во ином. ни от иного, ино. но тоже в себѣ и о себѣ. и оу себе собою. тоже и единство троицу, неразмѣсно имущи совокупление. и разньство неразлучно. не отлучено. единство есть по словеси существу. троица же речется. занеже едино трие и трое едино.</p>         
         <p>В. Что есть существо божие. От. Существо божие. просто несложно. ни седит. стоит присно движимо.</p>
         <p>В. Что есть вкупѣ естество. От. Вкупѣ естество есто, еже не требует ничтоже другъ от друга.</p>
         <p>В. Что есть существо. и чему существо. и колищи речется существо. От. Существо якоже при истинѣ глаголется. еже есть суще не требующеи. и не требующе от иного ни и чтоже на суще. существо речется, яко суще.</p>
         <p>В. Воличищиже существо. От. Существо божие. существо аггельско. существоже человѣчьско. речет же ся существо и имѣние. </p>
         <p>В. Что естество и почему речется естество. От. Естество якоже по истине глаголется. еже есть. от негоже естествование приемлют, составы, сирѣчь, составлениа. и сотворение твари всея. естество и существо, и образ тоже есть.</p>
         <p>В. Что есть составъ. От. Съставъ есть имже состоится всяка вещь. являяи своиствеными образы. и всякои вещи ненаписаема, естества состави сут. отдѣлаеми образи, сирѣчь совокуплениа. приключшагося составы и образ и лице тоже есть.</p>
         <p>В. Колищиже составъ о бозѣ. От. Трие а не о человѣцѣх на единаго кождо.</p>
         <p>В. Что есть по составу совокупление. От. Совокупление есть составлениа вещь. от разни естеству.</p>
         <p>В. Что есть составно. От. Еже поистинѣ и вещию видимо. </p>
         <p>В. Естество ли словеси воплощено бысть или составъ. От. Аще естество словеси воплотися. туже и отьць, еи естество словеси воплощено бысть, ни составъ.</p>
         <p>В. Что есть воплощение совокупление. От. Воплощение есть, еже причащати дебельству плоти.</p>
         <p>В. Что есть совокупление. От. Совокупление есть приближающе неразмѣсно. якоже масло с водою совокупляется, а не размѣшается.</p>
         <p>В. Подативно ли есть божие естество, или приативно. От. Подаитвно, а не приативно. </p>
         <p>В. Божиа ли слова бысть составъ плотию. От. Божиа слова бысть составъ плотию.</p>
         <p>В. То слово ли плот бысть. От. Ни не естество бо словеси воплотися, но составъ.</p>
         <p>В. Что есть смѣшение. Отвѣт (пропускъ).</p>
         <p>В. Душа ли воплощается. ли плот въдушается. От. Плот въдушается. душа бо не воплощается.</p>
         <p>В. Естество ли плоти обожися. или плот обожает естество словеси. От. Естество убо словеси обождает пиратию. не воплощает жес якоже бо желѣзо разжизается. а огнь вѣщается. божие бо естество приативно. приложениа или уложениа.</p>
         <p>В. Естество ли человѣчьское приллжися къ естеству божию. ли естество божие приложися естеству человѣчию. От. Грѣхом непримѣсися естество божие естеству человѣчьску. воплотил же са паче составъ богъ словесе.</p>
         <p>В. Кыми имени чть приемлет отьць. и почему речется отьць. От. Един отьць святъ богъ вседержитель безначален. присно сыи безсмертенъ. нероженъ невидим. непостижен. и непоставенъ не созри. нескажем. некончаем. невмѣстим. приснодвижим. не испытаем. не дароприемецъ. отьцьже речется занеже все будет.</p>
         <p>В. Кыми же имены сынъ. От. Един сынъ святъ, слово неизречен пород ненаучено слово. непременуем умъ. самъ рожденъ христос иисус еммануил. свѣт. жизнь. сълньце. правда. пастух. дверь путь. агнець. миръ. сынъ же речется сыи. такоже якоже и отьць.</p>
         <p>В. А духъ святы кими имены есть. От. Единъ духъ святы господь. животворя. человѣколюбьць. существенъ. сыи естествованъ. извѣстен. быстръ. непопечаленъ. сила святящиа. съестественъ отцеви и синови. духъ же речется. занеже яможе аще хощет и будет. и дыхание дает всякои твари. по четверуже речется духъ. духъ святъ. духъ же и аггели. жухъ же и вѣтри. другоици и умъ духъ речется.</p>
         <p>В. Что есть богъ отьць. От. Сыи присно нероженъ николиже. </p>
         <p>В. Что есть богъ и господь. От. Сыи присно роженъже неизреченно своею волею от отца.</p>
         <p>В. Что есть иисус христосъ. От. Господь вочеловѣчися без грѣха.</p>
         <p>В. Что есть христосъ. От. Христосъ есть обрпз божества. и духовныа плоти непревратима совоауплениа. христосъ же речется занеже плоть юже взят от нас. храмину себѣ сотворил.</p>
         <p>В. Что есть Иисусъ. От. Иисусъ наречется спасъ спасая подъ человѣчь.</p>
         <p>В. &lt;Ч&gt;то есть еммануил. От. С нами Богъ.</p>
         <p>В. Что есть господь. От. Господь речется. занеж господьствует.</p>         
         <p>В. Что есть сынъ. От. Занеже спасе всего мира.</p>
         <p>В. Что есть свѣт истовы. От. Свѣт истовыи есть. иже свѣтит а не освѣщается.</p>
         <p>В. Что есть святъ. От. Освѣщааи а не освѣтим. </p>
         <p>В. Что есть слово. От. Слово есть существено, со отцемъ присносыи.</p>         
         <p>В. Какося покланяеши сыну божию. в коем составѣ. От. В составе бога словесе единому естеству воплощену единем. и то поклоняемо от обою существу. единому дицу поклоняюся. двема существома. двѣма дѣиствома. двѣма естествома. двѣма волема самовластнома.</p>
         <p>В. Како сут существа вышних сил божиихъ. От. Бесплотное невидимое. не требующее ничтоже. безсмертное противу плоти, еже от бога приаша.</p>         
         <p>В. Что сут престоли. От. Силы божиа неразлучимыа от бога.</p>
         <p>В. Что сут серафимы. От. Силы служаще господеви.</p>
         <p>В. Что есть херувимы. От. Силы святыа четверообразныи шестокрилнии и многоочити.</p>
         <p>В. Что сут начала. От. Силы святыа выше инѣх.</p>
         <p>В. Что сут власти. От. Силы святыя властныа даром божиим.</p>
         <p>В. Что сут господьства. От. Силы святыя старѣишая аггелъ.</p>
         <p>В. Что есть существо аггельское. От. Существо аггельское есть. животно словесно и невеществено. и хвалословесно. бесмертно. аггелъ же толкуется вѣстник.</p>
         <p>В. Что есть небо. От. Престолъ божии.</p>
         <p>В. Что есть сълньце. От. Огнь небесныи и сила съдержителна. всѣх свѣтило. солнцеже речется, занеже сиание являет по всему миру.</p>
         <p>В. Что есть луна. От. Зане луча слет над небесныа.</p>
         <p>В. Что есть облак. От. Облачение небеси закрыло сълньце и мѣсяць.</p>         
         <p>[В. (пропускъ) &lt;От.&gt;] Облак же речется занеже влачит воду дождевную от моря.</p>
         <p>В. Что есть вѣра. От. &lt;В&gt;ѣра есть исповѣдание души. на неволныи во имя отца и святаго духа.</p>
         <p>В. Что есть вѣрник. От. Вѣрник есть приимыи пакы бытие духовно во имя отца и сына и святаго духа.</p>
         <p>В. Что есть устав вѣры. От. Мысль о бозѣ безстрастна. </p>
         <p>В. Что есть устав надежи. От. Излѣзение ума к надѣемому.</p>
         <p>В. Что есть устав любви. От. Възвращение дружбы противу досажающим.</p>
         <p>В. Что есть устав чистоты. От. Чювство прилѣплено богови.</p>
         <p>В. Что есть уста разумѣниа. От. Неразумѣти себе егда о бозѣ дивитися.</p>
         <p>В. Что есть устав негнѣваниа. От. Поошествие кротости премного.</p>
         <p>В. Что есть устав несребролюбиа. От. Еже ни вочтоже имѣти мира сего всего.</p>
         <p>В. Что есть устав смирениа. От. Исправлении всѣх непоминание.</p>
         <p>В. Что есть устав терпѣниа. От. Невидимаго якоже видима зрѣти умныма присно терпѣти.</p>
         <p>В. Что есть уста премудрости. От. Поучение съмьрти.</p>
         <p>В. Что есть уста съвершенаго изменениа. От. Иже мнѣти радо сѣтование съмьртьное.</p>         
         <p>В. Что есть устав многыа премудрости. От. Страх господьнь. и опаяет его от плода своего, аминь.</p>         
         <p>Истолковано господи иисусе христе боже нашъ помилуи нас амин.</p>
      </body>
   </text>
</TEI>