<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc><!-- descrizione file digitale -->
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="cu-Cyrl">Инока Максима Грека послание къ нѣкоему, желающу отврещися мира, и ити во иночествующии чинъ, коснящу же, а уже нужею не единою обдержимъ, и еще просящу у него притчи и гадания и словесе темна [Inoka Maksima Greka poslanie k'' někoemu, želajušču otvreščisja mira, i iti vo inočestvjuščii čin'', kosnjašču že, a uže nužeju ne edinoju obderžim'', i ešče prosjašču u nego pritči i gadanija i slovese temna]</title>  
            
            <title type="alt" xml:lang="cu-Cyrl" source="lista-bibliografia.xml#Iva-1969 #Sin-1977">Titoli concordi con il titolo editoriale in Ivanov 1969: 139; Sinicyna 1977: 246 </title> 
            
            <title type="alt" xml:lang="cu-Cyrl" source="lista-bibliografia.xml#MG-2025">[Послание к желающему идти в иноки (Poslanie k želajuščemu idti v inoki) <note type="editorial"><ref><bibl>Maksim Grek 2025</bibl></ref></note>]</title>
            
         </titleStmt>
         
         <editionStmt> <!-- info edizione digitale -->
            <edition>Digital edition</edition>
            <respStmt>
               <resp>Edited by</resp>
               <name>Francesca Romoli</name>
               <name>Nome</name>
               <name>Nome</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Revised by</resp>
               <name>Nome</name>
               <name>Nome</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>TEI-encoded by</resp>
               <name>Letizia Ricci</name>
               <name>Nome</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Publisher</publisher>
            <pubPlace>Luogo</pubPlace>
            <date>Data</date>
            <distributor>Distributor</distributor>
            <availability>
               <p>L'edizione è disponibile su licenza.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
                 
         <sourceDesc> <!-- descrizione della fonte originale -->
            
            <bibl type="external-catalogue"> <!-- identificativo del testo secondo catalogazione Ivanov -->
               <idno type="Ivanov">Ivanov-190</idno>
            </bibl>
            
            <!-- OPZIONALE: POSIZIONE NELLE RACCOLTE IOASAFSKOE, CHLUDOVSKOE E RUMJANCEVSKOE-->
            <listBibl type="manuscript-collections" xml:lang="cu-Cyrl">
               <bibl type="chludovskoe-sobranie">Хлудовское собрание 58</bibl>
            </listBibl>
            
            
            <bibl type="reference-edition">    <!-- 01. Inventario COLONNA D -->
               <ref target="lista-bibliografia.xml#MG-1860"><name>Maksim Grek</name>, <date>1860</date></ref>: <biblScope unit="page" from="228" to="231">228-231</biblScope>, <biblScope unit="chapter">nr. 13</biblScope> [Maksim Grek 2025: Chlud. nr. 12]
               <incipit type="info-ms" xml:lang="cu-Cyrl">Отъ премудрыхъ и разумныхъ бысть Иоаннъ всехвальныи мужъ, пле паче многихъ сверстникъ свояхъ украшашеся притчами и гадании и темными словесы пашего же и внѣшняго наказания [...]</incipit>   <!-- 01. Inventario COLONNA J -->
               <explicit type="info-ms" xml:lang="cu-Cyrl">Иного совѣтника не ищи, ни приимаи и выше всѣхъ философъ обрящешися и вмѣнепъ будеши, предъ Содѣтелемъ всѣхъ и Владыкою. Здравъ буди!</explicit>   <!-- 01. Inventario COLONNA K -->
            </bibl>
            
            <listBibl type="other-editions">
               <bibl>
                  <ref target="lista-bibliografia.xml#MG-2025"><name>Maksim Grek</name>, <date>2025</date></ref>: <biblScope unit="chapter">Chlud. nr. 12</biblScope>. <note>Edizione in corso di stampa</note>
               </bibl> 
            </listBibl>
            
            <msDesc type="reference-ms" xml:id="b-wit-1" corresp="lista-manoscritti.xml#Sol-494-513">
               <msIdentifier> 
                  <msName>РНБ, Сол. 494/513 [307/494]</msName>  
               </msIdentifier>   
            </msDesc>
            
            <msDesc type="reference-ms" xml:id="b-wit-2" corresp="lista-manoscritti.xml#Sol-495-514">
                  <msIdentifier> 
                     <msName>РНБ, Сол. 495/514 [308/495]</msName>   
                  </msIdentifier>
               </msDesc>
                  
            <msDesc type="reference-ms" xml:id="b-wit-3" corresp="lista-manoscritti.xml#Sol-496-515">
                     <msIdentifier> 
                        <msName>РНБ, Сол. 496/515 [309/496]</msName>  
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
                     
            <msDesc type="reference-ms" xml:id="b-wit-4" corresp="lista-manoscritti.xml#Sol-497-516">
                        <msIdentifier> 
                           <msName>РНБ, Сол. 497/516 [310/497]</msName>  
                        </msIdentifier>
                     </msDesc>   

            <listWit xml:lang="cu-Cyrl"> 
               <witness corresp="#b-wit-1" ana="#reference-ms"/> 
               <witness corresp="#b-wit-2" ana="#reference-ms"/> 
               <witness corresp="#b-wit-3" ana="#reference-ms"/> 
               <witness corresp="#b-wit-4" ana="#reference-ms"/> 
            </listWit>       
      
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
      <profileDesc>
         
         <creation> <!-- datazione -->
            <date>[incerta]</date>   
         </creation> 
         
         <langUsage>
            <language ident="sl">Slavo</language>
         </langUsage>
         
         <textClass> <!-- classificazione testo in base a tassonomie -->
            <keywords scheme="#label">  
               <term>Послание</term> 
            </keywords>
            <keywords scheme="#scope">    
               <term>Polemica antiellenica</term> 
               <term>Istruzione</term> 
            </keywords>
         </textClass>
         <textClass>
            <keywords scheme="#attribution"> <!--  testo originale / traduzione (fonte) / dubium (bibl. secondaria) -->
               <term target="#original">Testo originale</term> 
            </keywords>
         </textClass>
         
         <correspDesc> 
            <correspAction type="received">
               <persName ref="list.xml#X">ignoto</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="list.xml#MG">Максим Грек / Maksim Grek</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         
         <classDecl>  <!-- tassonomie (rimangono invariate) -->
            <taxonomy>
               <category xml:id="label">
                  <catDesc>Literary label</catDesc> 
               </category>
               <category xml:id="scope">
                  <catDesc>Thematic scope</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="attribution">
               <category>
                  <catDesc>Attribution</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         
         <variantEncoding method="double-end-point" location="external"/>
         
         <editorialDecl>
            <interpretation corresp="#b-wit-1 #b-wit-2 #b-wit-3 #b-wit-4">       
               <p>Nell’edizione Maksim Grek 1894-18972 (1859-18621) i manoscritti sulla cui base sono stati preparati i testi sono dichiarati in una nota generica che rimanda complessivamente a quattro testimoni, ovvero i mss. RNB Sol. 494/513, 495/514, 496/515, 497/516 (cfr. Maksim Grek 1894: 16). Nell’impossibilità di ricostruire le scelte concrete a suo tempo operate dagli editori (scelta del manoscritto base, dei materiali di controllo e di eventuali lezioni varianti, inserimento di correzioni, ecc.), per i testi la cui versione digitale è stata elaborata sulla base di questa edizione, i metadati sono riferiti all’edizione. Fanno eccezione a questa regola un gruppo ristretto di testi per i quali il testimone base è dichiarato nell’edizione in maniera univoca: si tratta di Ivanov 169, 251, 294, 309 e 310, che sono tratti dal ms. RGB f. 304.I Troic. 200. In questi casi, secondo i criteri qui adottati, si offrono anche i metadati riferiti alla tradizione manoscritta.</p>         
            </interpretation>
         </editorialDecl>
         
      </encodingDesc>
   </teiHeader>

   <text xml:lang="cu-Cyrl">
      <front> <!-- titolo del testo nel  manoscritto (se presente) --> 
         <p>ИНОКА МАКСИМА ГРЕКА ПОСЛАНИЕ КЪ НѢКОЕМУ, ЖЕЛАЮЩУ ОТВРЕЩИСЯ МИРА, И ИТИ ВО ИНОЧЕСТВУЮЩИИ ЧИНЪ, КОСНЯЩУ ЖЕ, А УЖЕ НУЖЕЮ НЕ ЕДИНОЮ ОБДЕРЖНМЪ, И ЕЩЕ ПРОСЯЩУ У НЕГО ПРИТЧИ И ГАНАНИЯ<anchor xml:id="v1" n="1" rend="super"/> И СЛОВЕСЕ ТЕМНА</p>  
      </front>
      
      <body>
         <p>Отъ премудрыхъ и разумныхъ бысть Иоаннъ всехвальныи мужъ, иже паче многихъ сверстникъ своихъ украшашеся притчами и гадании и темными словесы нашего же и внѣшняго наказания; но егда искра божественнаго огня коснуся сердцу его, вся вкупѣ украшающая внѣшняго и внутренняго человѣка, оплевавъ вся и по проповѣднику Христоглаголивому, уметы вся вмѣнивъ, да и сеи Христа приобрящетъ подобнѣ оному, абие внѣ всякия суетныя молвы и плищеи<anchor xml:id="v2" n="2" rend="super"/> себѣ сотворь, во слѣдъ гоняше непрестаннымъ желаниемъ премирнаго рачения, заднихъ убо всегда забывая, на предняя же простираяся, достигнути желая почесть вышняго звания, егоже ради и конечное молчание восприятъ, весь же разумъ свои въ себѣ собравъ и затворивъ мечташеся присно невидимыя красоты краснаго паче всѣхъ сыновъ человѣчь, покаряяся таиноучителю, повелѣвающу: <cit><quote xml:id="biblical-1">«аще совостасте Христу, вышняя мудрствуите, а не земная, вышняя взыскуите, идѣже есть Христосъ, одѣсную Бога сѣдя»</quote></cit>. Что же и Ареопагитскии<anchor xml:id="v3" n="3" rend="super"/> не вся ли предъизученная ему словеса премудрая всѣхъ вкупѣ внѣшнихъ философофъ и риторовъ оплевавъ, единымъ и кроткимъ народоглаголаниемъ бобожественнаго проповѣдника во слѣдъ его поиде, абие, якоже незлобивыи агнецъ во слѣдъ матери своея идя, не пифагорския, ни платонския, ни аристотельския премудрости къ тому, не рыбарския и мытаревы простыя премудрости держася крѣпко, аки едины могущи причастника ся приусвоити самому краинеишему желанию, еже есть сама та ипостасная Божия премудрость и сила вседержительна и жизнь и свѣтъ присносущественныи Иисусъ Христосъ, иже надъ всѣми Богъ, о немъже глаголаше нѣкто: <cit><quote xml:id="biblical-2">«мнѣ же прилѣплятися Господеви благо есть, полагати во Господѣ уповании моихъ»</quote></cit>; и паки: <cit><quote xml:id="biblical-3">«о коль возлюблена селения твоя, Господи силъ, прежелаетъ и оскудѣетъ душа моя, во дворы Господня, седрце мое и плоть моя возрадовастася о Бозѣ живѣ, чесо ради, рцы о пребожественныи царю!»</quote></cit> зане, рече, воробеи обрѣте храмину себѣ, рекше: душа убогая и маломощна и плотолюбива, такожде и горлица гнѣздъ, идѣже положитъ птенцы своя, рекше чистолюбива и цѣломудренна душа, имъ же глаголютъ, яко горлица, по умертвии мужскаго полу, со другимъ не совокупляется, тако же и мужескии другую не ищетъ, по умертвии первыя, но пребываютъ прочее въ цѣломудрии; олтари убо Господни, глаголю же святыя его церкви, прибѣжища суть обоему чину человѣческому, глаголю же и грѣхолюбивымъ и цѣломудреннымъ, овымъ убо врачевание и исцѣление исповѣдающимъ многолѣтныхъ струповъ своихъ, овымъ же утверждение прочее и пребытно сохранение праведныхъ своихъ о Бозѣ исправлении, молитвами священническими и приношениемъ пречистаго тѣла и крови непорочнаго Агнца Божия обои чинъ получаетъ оставление грѣховъ и соблюдение въ прочее божественно. Сицевыя у меня притчи живутъ и ганания и словеса не темна, но свѣтла внимающимъ ихъ и зѣло полезна, а презирающимъ не токмо не полезна, но и зѣло темна. Пребогатъ еси и преполонъ всякого разума человѣческаго и божественнаго, ищи совершение сихъ: аще хощеши совершенъ быти, или продаждь имѣния своя и прочая вѣдома. Иного совѣтника не ищи, ни приимаи и выше всѣхъ философофъ обрящешися и вмѣненъ будеши, предъ Содѣтелемъ всѣхъ и Владыкою. Здравъ буди!</p>
      </body>
      
      <back> 
         
         <listApp type="apparatus-entries" xml:lang="cu-Cyrl"> <!-- note numeriche = varianti -->
            <listApp>
               <head rend="super">1-1</head> <!-- numero in apice -->
               <app from="#v1a1" to="#v1a2">
                  <rdg>гадания</rdg>
               </app>
            </listApp>
            <listApp>
               <head rend="super">2</head> 
               <app from="#v2">
                  <rdg>смятений</rdg>
               </app>
            </listApp>
            <listApp>
               <head rend="super">3</head> 
               <app from="#v3">
                  <rdg>Дионисий Ареопагитъ</rdg>
               </app>
            </listApp>
         </listApp>
                 
         <listBibl type="biblical-cit"> 
            <bibl corresp="#biblical-1" type="Sal"><ref>(Кол 3, 1-2 / Col 3,1-2)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-2" type="Sal"><ref>(Пс 72, 28 / Sal 72,28)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-3" type="Sal"><ref>(Пс 83, 2-4 / Sal 83,2-4)</ref></bibl>
         </listBibl>
                 
      </back>
   </text>
</TEI>
