<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc><!-- descrizione file digitale -->
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="cu-Cyrl">Истолковано Господи Иисусе Христе Боже нашъ помилуи нас аминь [Istolkovano Gospodi Iisuse Christe Bože naš'' pomilui nas amin']</title>   <!-- 01. Inventario COLONNA F -->
            <title type="alt" xml:lang="cu-Cyrl" source="lista-bibliografia.xml#Aut-1">Titolo concorde con il titolo editoriale in Ivanov 1969: 177</title>               
         </titleStmt>
         
         <editionStmt> <!-- info edizione digitale -->
            <edition>Digital edition</edition>
            <respStmt>
               <resp>Edited by</resp>
               <name>Francesca Romoli</name>
               <name>Nome</name>
               <name>Nome</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Revised by</resp>
               <name>Nome</name>
               <name>Nome</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>TEI-encoded by</resp>
               <name>Letizia Ricci</name>
               <name>Nome</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Publisher</publisher>
            <pubPlace>Luogo</pubPlace>
            <date>Data</date>
            <distributor>Distributor</distributor>
            <availability>
               <p>L'edizione è disponibile su licenza.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         
         <sourceDesc> <!-- descrizione della fonte originale -->
            
            <bibl type="external-catalogue"> <!-- identificativo del testo secondo catalogazione Ivanov -->
               <idno type="Ivanov">Ivanov-277</idno>
            </bibl>
            
            <bibl type="reference-edition">    <!-- 01. Inventario COLONNA D -->
               <ref target="lista-bibliografica.xml#Lop-1899"><name>Loparev</name>, <date>1899</date></ref>: <biblScope unit="page" from="211" to="214">211-214</biblScope>
            </bibl> 
            
            <msDesc type="reference-ms" xml:id="basic-witness" corresp="lista-manoscritti.xml#Bolš-285"><!-- descrizione del manoscritto base dell'edizione-->
               <msIdentifier> <!-- info estese del manoscritto in LISTA ESTERNA-->
                  <msName>РНБ ОЛДП, О.176</msName>   <!-- 02. Inventario testimone base COLONNA D -->
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <msItem>
                     <locus type="foliation" target="#244v #249v">лл. 244об.-249об. / ff. 244v-249v</locus>   <!-- 02. Inventario testimone base COLONNA G -->
                     <title xml:lang="cu-Cyrl">Истолковано Господи Иисусе Христе Боже нашъ помилуи нас аминь</title>   <!-- 01. Inventario COLONNA i -->
                     <incipit xml:lang="cu-Cyrl">Коеждо слово реченнаго стиха исполнь есть повелѣнии богомудрых, ови бо от еретик токмо проста человека Владыку Христа Бога нашего.</incipit>   <!-- 01. Inventario COLONNA J -->
                     <explicit xml:lang="cu-Cyrl">Самого того своему грѣху судию посади, яко же самому на ся изрекши суд - инъ рече. Слыши внятно и разумѣи прилѣжнѣ.</explicit>   <!-- 01. Inventario COLONNA K -->
                  </msItem> 
               </msContents>
            </msDesc>

            <listBibl type="fontes">  <!-- fonte per la traduzione -->
               <bibl xml:id="id">
                  <ref corresp="lista-bibliografica.xml#"><name>Bulanin</name>, <date>1984a</date></ref>: <biblScope unit="page" from="189">189</biblScope>, <biblScope unit="chapter">n. 57</biblScope>
               </bibl> <!-- id preso più giù in "source" di <textclass>/<keywords scheme="#attribution">/<term target="#dubium" source="#"> -->
            </listBibl>
            <!-- ESEMPIO PER ISIDORO DI SIVIGLIA, ETIMOLOGIE -->
            <listBibl type="fontes">  <!-- fonte per la traduzione -->
               <bibl  xml:id="Isidoro">
                  <title>Kormčaja kniga</title> 
               </bibl> <!-- id preso più giù in "source" di <textclass>/<keywords scheme="#attribution">/<term target="#dubium" source="#"> -->
            </listBibl>
            
           </sourceDesc>
      </fileDesc>
      
      <profileDesc>
         
         <creation> <!-- datazione -->
            <date resp="#">[incerta]</date>    <!-- 01. Inventario COLONNA O -->
         </creation> 
         
         <langUsage>
            <language ident="sl">Slavo</language>
         </langUsage>
         
         <textClass> <!-- classificazione testo in base a tassonomie -->
            <keywords scheme="#label">   <!-- 01. Inventario COLONNA L -->
               <term>[Толкование]</term> 
            </keywords>
            <keywords scheme="#scope">    <!-- 01. Inventario COLONNA P -->
               <term>Esegesi (formula liturgica)</term> 
            </keywords>
         </textClass> 
         <textClass>
            <keywords scheme="#attribution"> <!--  testo originale / traduzione (fonte) / dubium (bibl. secondaria) -->
               <term target="#reuse" source="lista-bibliografia.xml#Bul-1984a">Riuso [Kormčaja kniga] <note type="editorial"><ref><bibl>Bulanin 1984a <citedRange unit="page" from="189" to="189">189</citedRange> <citedRange unit="chapter">n. 57</citedRange></bibl></ref></note></term> 
            </keywords>
         </textClass>
         
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         
         <classDecl>  <!-- tassonomie (rimangono invariate) -->
            <taxonomy>
               <category xml:id="label">
                  <catDesc>Literary label</catDesc> 
               </category>
               <category xml:id="scope">
                  <catDesc>Thematic scope</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="attribution">
               <category>
                  <catDesc>Attribution</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         
         <variantEncoding method="double-end-point" location="external"/>
         
      </encodingDesc>
   </teiHeader>

   <text xml:lang="cu-Cyrl">
      <front> <!-- titolo del testo nel  manoscritto (se presente) --> 
         <p>Истолковано Господи Иисусе Христе Боже нашъ помилуи нас амин.</p>  
      </front>
      
      <body>
         <p>Коеждо слово реченнаго стиха. исполнь есть повелѣнии богомудрых. ови бо от еретик токмо проста человѣка христа бога нашего. не разсматряще. и безстудно глаголаху быти. якоже арии и ариане овиже токмо бога привидѣнием овлекшася вы человѣка. привидѣние бо а не существо. того глаголаху человѣка быти. тѣм и въ привидѣнии токмо, глаголаху пострадати волиую страсть, а не по истинѣ. Друзииже бога мняху быти человѣка. тоюже двою естеству божества глаголю и человѣчьства. не совокупиша во един состав. но якоже двѣ естествѣ. тако и два состава. и сына два глаголаху другу от друга единого бога быти глаголаху. другагоже человѣка. токмо любовию ко иному совокупление имущу. и сице зломудрыи нестории повелеваше. тѣм и присно девую божию матерь марию. а не богородицу дерзаше глаголати. и христородицу. и вопрашаим окаанныи. начат глаголати сице. что ради человѣка ли проста. правовѣрнии отвѣщаша. нѣсть тако. абие рече онъ рече. но что бога ли проста. и паки правовѣрнии отвѣщаша. бога совершена. и человѣка совершена. оньже рече. сиаже что сут. нѣсть. нѣ ли христосъ. правовѣрнии отвѣщаша. еи христосъ. есть. оньже рече. да убо не глаголет ли ся христородица ни человѣкородица еи богородица. к нему же патреарси припирающе и глаголаху. не добре глаголеши. яко сложены вещи. от огосподьскаго и от лучшаго подобно есть именоватися, а не от худшаго се обыча есть божественому писанию. и тому общему человѣчьскому обычаю. и божественое писание. съшедша авраама во египте с треми сты душъ повѣдает. иже бяху человѣцы от душа и телесе. а не едины душа и общии обычаи рече. истопоша в мори толико душъ душаже николиже не утопают. ни утопити могут. да подобает тебѣ послѣдоват божественому писанию. общему человѣчьскому обычаю. и от лучшаго именовати божию матерь богородицу. а не отторгнитися церковнаго исполнениа. он же не покорися. извержен бысть и проклятъ. и от изриновен. друзииже бога и человѣка того мняху быти. и тѣмже двема естествома божеству глаголя, и человѣчьству во едино совокупитися глаголаху. не добрѣже но и зло злѣ и отнуд нечестивно. ибо тѣма двема естествома другъ ко другу смеситися и смутити и превратитися. и ино естество, но не состава. и от того измѣнем быти зело злѣ. и отнюд нечестивно отрыгающе глаголаху. сие всесущее слово. и се святих побѣжает и отставляет и отмещет, и проклинает. и внегда бо глаголати нам, господи. господь имя явъствено есть. и обще божественому естеству. глаголет бо се богъ и отцъ и сынъ и святыи духъ. о отцѣ и сынѣ глаголет пророкъ богоотець давидъ рече господь господеви моему сяди одесную мене дондеже положу врагы твоя подножию ногама твоима. рече господь явѣ есть. яко отець рече господеви моему. явѣ есть яко сынови рече. и свято изображение вѣры нашея. христианом рече. и въ духа святаго господа и животворящаго. якоже явѣ есть отсюду. яко господь имя есть являет божественое естество. и глаголем господа бога отца. господа сына. господа святаго духа. и се мнѣние еже глаголем господи. побежает простаго человѣка дерзнувших. а еже рещи иисусъ. имя есть являяи человѣчьское существо. и то явѣ преставляет. иисусъ наввин. моисеови предстоял. и по моисеове съмьрти. введе израиля в землю обѣщаниа. сеже имя еже рещи иисусъ. не всуе приложено бысть къ господьскому имени. еже рещи. господи иисусе. внегда бо глаголати нам. того господа. се есть бога совершена. и бога истина. наводнимьже того именующа иисуса. и сего ради сказаем. яко аще богъ съвьршен и человѣкъ съвьршен наречеся. имени ради еже рещи господи. но и человѣкъ съвьршен. се же глаголющу побѣжаем мнящих его. яко токмо бога быти. и привидѣнием облекшася в человѣка. тѣмьже и в привидѣнии тому пострадати. понужают глаголати. да постыдятся убо иже страсть к бесъмьртьному прикладающе. и таковаа является им. еже рещи иисусъ. и того ради приложно бысть къ господьскому имени. внегда рещи господи иисусе христе. и являет божество и человѣчьство. иисусъ бо имя еврѣиско есть. еллинскым же языком глаголется сотиръ, нашим же языком глаголе ся сотир, спасъ. спасъ же именуется. понеже спаспет и цѣлы соблюдает вся вѣрующаа в онь. сказаетжеся иисусъ исцѣлител. многоже недужных исцели владыка христос богъ нашь. не токмо телеса, но и душями цѣлы сотвори, а еже рещи христосе. сеже имя христос назнаменует единъ состав во двою естеству. от божестваже и человѣчества явлься. а не яко еретицы и тѣх началник нестории. и зломудръствуя повелѣваше двѣма быти составома. и тема другъ от друга раздѣленома. и совокупленома другъ ко другу любовию, а не естеством. се уже еже злѣе от тѣх глаголемое. погубляет и побѣжается имя еже рещи христос. указание бо есть единого состава. от двою естеству. от божестваже глаголя и человѣчьства. иже въ един снидостася составъ. якоже добре и подобно имя христово. и иисусову имени послѣдова. внегда глаголати нам господи иисусе христе в сем стисѣ. и таковъ есть сих именъ чинъ. а еже боже. се имя на божественемъ естествѣ носится. не смутно и несмѣсно по всему и неприложно и нераздѣлно. никакоже приемлет преложениа. ни смущениа ни раздѣлениа. и сего ради погубляет и побѣжает и отинуд оставляет злѣ смущающих о христѣ бозѣ нашем. смѣшение или приложение или смущение или раздѣление глаголати. божеству ли человѣчьству. явѣ бо представляет о владыцѣ христѣ бозѣ нашем двѣ естествѣ во единъ составъ совокупишяся не смѣмно не приложно. несмутно и нераздѣлно. коемуждо существу своиства цѣла сохраняющи, и сице преже реченными четырми имены. глаголюже еже рещи. господи иисусе христе. боже. четырѣ зловѣрнаа повелѣниа злых еретикъ побѣжена быша. четвераже правовѣрнаа повелѣниа устроена быша. и человѣцы. подобну миру красоту приашя. и человѣцы сложни суще и от душа и телесе миру красотою уподобишя. дущяже видѣнием правовѣрных повелѣнии. тѣложе дѣянием четверодѣтелных добробѣтелии. тѣложе дѣанием смыслом словесныя чьсти. душа мужеством на ярость. цѣломудрием иже на похот. праву всею душею. и си есть вина и чть и чинъ прежереченных четырь временъ. а еже рещи нам то противу онѣ именем есть. якоже и она четыре имена въ единосочтана сут. да и нас всѣх въ едино братское сочтание совокупит и соберет и свяжет сухом любве другъ ко другу. яко тако есть исплънение закону и пророкъ. вес бо сии закон же и пророцы в любви висят. к симьже и еуаггельскы заповѣдем и владычним повелѣвающим. заповѣдь бо владыкы христоса бога нашего. иже любити другъ друга. а яко иже не любит другъ друга. не блюдет моих заповѣдеи. не блюдущииже моих заповѣдеи, не любят мене. е любящииже мене не сут со мною, не сущииже со мною на мя сут. рече бо иже нѣсть со мною, на мя есть. а иже на мя есть, врагъ мои есть. врази владыце христосу и богу есмы, аще не любим другъ друга. яко се явѣ есть от прежреченных. яко по подобию еже рещи нам. и во имени мѣсто послѣдова. прежреченым четырем именем. еже глаголемъ, господи иисусе христе боже нашъ, а еже рещи помилуи. то и зело по подобию послѣдствует. прежереченным. помиловани бываемъ, правовѣрно вѣрующим. и непорочно исполняюще и владычьне. и законныа и пророческыа заповѣди тѣ и ко онѣ причтися еже рещи помилуи. а еже рещи, нас то приложено и подобно ко оному. еже рекохо нашъ. нашъ бо общее есть слово боже нашъ. сирѣчь. боже всѣ нас помилуи и свяжи нас братсуы сузом любве твоеа. якоже выше рекохом. второеже речеся нашъ. и пакы се что ради. понеже сиа нас ради человѣкъ. речена быша, и мыже человѣцы страстнии къ онѣм имъ. и се обое нашъ и нас едино есть. но понеже есмы забытливи. да не забывам сугубьства ради слову, на воспоминание приимати. а еже рещи, аминь на трое толкуется. аминь право, аминь во истину, аминь буди тако. то по подобию и се послѣдова. и сконча стих сии. господи иисусе христе боже нашь, помилуи нас, аминь, право и во истину буди тако.</p>
         <p>Великии василие. учитися без стыдѣниа и учи без зависти. аще что научися от иного не съкрывати, но проповѣдати и благоразумно. суропство отрѣвати. аще и попроетити кому прилучится. преже бо сма научився смиреномудрию тако приатен будеши – самого того своему грѣху судию посади. яко самому на ся изрекши суд – инъ рече. слыши внятно и разумѣи прилѣжнѣ.</p>
      </body>
      
      </text>
</TEI>
