<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc><!-- descrizione file digitale -->
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="cu-Cyrl">Богословие о святеи живоначалнеи и о единосущнеи Троицы [Bogoslovie o svjatei živonačalnei i o edinosuščnei Тroicy]</title> 
            
            <title type="alt" xml:lang="cu-Cyrl" source="lista-bibliografia.xml#Iva-1969">Богословие о святеи живоначальнеи и о единосущнеи Троицы. Предисловие [Bogoslovie o svjatei živonačal'nei i o edinosuščnei Тroicy. Predislovie] <note type="editorial"><ref><bibl>Ivanov 1969 <citedRange unit="page" from="177" to="177">177</citedRange></bibl></ref></note></title> 

         </titleStmt>
         
         <editionStmt> <!-- info edizione digitale -->
            <edition>Digital edition</edition>
            <respStmt>
               <resp>Edited by</resp>
               <name>Francesca Romoli</name>
               <name>Nome</name>
               <name>Nome</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Revised by</resp>
               <name>Nome</name>
               <name>Nome</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>TEI-encoded by</resp>
               <name>Letizia Ricci</name>
               <name>Nome</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Publisher</publisher>
            <pubPlace>Luogo</pubPlace>
            <date>Data</date>
            <distributor>Distributor</distributor>
            <availability>
               <p>L'edizione è disponibile su licenza.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         
         <sourceDesc> <!-- descrizione della fonte originale -->
            
            <bibl type="external-catalogue"> <!-- identificativo del testo secondo catalogazione Ivanov -->
               <idno type="Ivanov">Ivanov-275</idno>
            </bibl>
            
            <bibl type="reference-edition">  
               <ref target="lista-bibliografia.xml#Lop-1899"><name>Loparev</name>, <date>1899</date></ref>: <biblScope unit="page" from="202" to="206">202-206</biblScope>
            </bibl> 
            
            <msDesc type="reference-ms" xml:id="basic-witness" corresp="lista-manoscritti.xml#O-176">
               <msIdentifier> <!-- info estese del manoscritto in LISTA ESTERNA-->
                  <msName>РНБ ОЛДП, О.176</msName>  
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <msItem>
                     <locus type="foliation" target="#233v #238v">лл. 233об.-238об. / ff. 233v-238v</locus>  
                     <title type="info-ms" xml:lang="cu-Cyrl">Богословие о святеи живоначалнеи и о единосущнеи Троицы</title>  
            
                     <incipit type="info-ms" xml:lang="cu-Cyrl">Предисловие. Сыи есмь везде и вся съвершаю любящих мя присно скоро и твердо даю утѣшение [...]</incipit>   
                     <explicit type="info-ms" xml:lang="cu-Cyrl">То иже бяше дивное творение и устроение присносущнаго вѣка и всея дѣятелныа силы божиа.</explicit>   
                  </msItem> 
               </msContents>
            </msDesc>           
           
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      
      <profileDesc>
         
         <creation> <!-- datazione -->
            <date>[incerta]</date>  
         </creation> 
         
         <langUsage>
            <language ident="sl">Slavo</language>
         </langUsage>
         
         <textClass> <!-- classificazione testo in base a tassonomie -->
            <keywords scheme="#label"> 
               <term>Богословие</term> 
               
            </keywords>
            <keywords scheme="#scope">  
               <term>Teologia</term> 
               <term>Esegesi</term> 
               <term>Istruzione (Trinità)</term> 
            </keywords>
         </textClass>
        
         <textClass>
            <keywords scheme="#attribution"> <!--  testo originale / traduzione (fonte) / dubium (bibl. secondaria) -->
               <term target="#translation">Traduzione</term>   
               <term target="#reuse">Riuso</term> 
            </keywords>
         </textClass>

      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         
         <classDecl>  <!-- tassonomie (rimangono invariate) -->
            <taxonomy>
               <category xml:id="label">
                  <catDesc>Literary label</catDesc> 
               </category>
               <category xml:id="scope">
                  <catDesc>Thematic scope</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="attribution">
               <category>
                  <catDesc>Attribution</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         
         <variantEncoding method="double-end-point" location="external"/>
         
      </encodingDesc>
   </teiHeader>

   <text xml:lang="cu-Cyrl">
      <front> <!-- titolo del testo nel  manoscritto (se presente) --> 
         <p><pb type="folio" n="л. 233 об." rend="label-margin-left"/> БОГОСЛОВИЕ О СВЯТЕИ ЖИВОНАЧАЛНЕ И О ЕДИНОСУЩНЕИ ТРОИЦЫ.</p>  
      </front>
      
      <body>
         <p>Предисловие.</p>
         <p>Cыи есмь везде и вся съвершаю любящих мя присно скоро. и твердо даю утѣшение, духом святым о отци и сынѣ, и святѣмъ дусѣ. Богъ бяше присно и будет. паче же и есть присно. ни начат. ни кончаваем. ни смѣримъ, ни довѣдом. единъ начаток безначален не создан. присносущен. не описан. не видим не измѣн. не уставен. неизслѣдован. ни умом постижен. и словом неизречен. и сам себе достигает. отьцъ и сынъ и святыи духъ. едино божество въ трех составѣх. едино существо в трех собьствех. едино естество в трех лицех. отьць есть не слово. слово есть сынъ. а не отьцъ, ни духъ. духъ святыи есть. а не отьцъ ни сынъ есть убо в нас ум слово духъ. то же трое неразлучимо умъ ражает. слово без страсти. слово же без духа проити от ума не может. имже и в нас три состави. единь же человѣкъ во умѣ имат духъ и слово. тако есть отьцъ и сынъ и святыи духъ. в трех составех неразделныи. единъ же богъ. и ражает отьцъ сына бес страсти. сынъ же нѣсть без святаго духа. Богъ совершенъ. отьцъ не рожен николи же яко богъ нетлѣнен. не созрим и неискажем. безплотен и безвреден и неизвратен. Богъ совершенъ, сынъ от отца преже вѣк. яко без лѣта. и без начатка ему родство. сиание словы оча ипостаси. живая мудрость и сила слово во ипостасныи сущныи совершеныи. и присно бѣ со отцем и в немъ прно роженъ, своею волею. Богъ совершенъ святыи духъ. исходен от присносущиа отьча. неродим, но исходя единосущенъ отцу и слову. и присно сыи божии духъ правыи и владыи источник житию и святьству. богъ со отцем и с сыном. сыи нарицаем всему держава, все творя. всемогущенъ и существуя. вси святяи содръжан все. То не трие бози, единъ богъ. и едино бо есть святыа троица божество равносилио сопрѣстольно. треми имены и три лица. трисвятая. триприсносущная трисодѣтелная. триединственая. трипрѣстолна. и троица составами. неразмѣсно совокупление имущи. и разньство неразлучно. едино существо. едино божество. едина  мощъ. едино хотѣние. едино дѣиство. едина власть. едино господьство. едино царство. единъ востокъ шествию. едина благодать. едина сила. существо божие. просто не сложно, ни сѣдит. ни стоит. присно движимо, ни приимносуще. не требующе от иного ничто же. Свѣт богъ и свѣт во отцы и вы сынъ и святѣм дусѣ. удинъ яко в трех сълньцих. присно свѣтелъ и тресвѣтен. непреступен отинуд. ни умом съдержим. ни словом изглаголан. ихже богатство есть едина вещъ. едино исхожение свѣдѣтельства. Первое помысли аггелы пре же небесъ и свѣта. преже сълньца и дьне, и всѣх лѣт. лѣпо бѣ разумному существу. пре же чювственаго создану быти и помыслъ дѣло бысть. и отцу убо помыслившу. сынови же свѣтелствовавшу. и духови совершившу. и тако быша. перваа утвар и же бесредства. единствуют великому свѣту. шестокринии серафими и многоочитии херувими. и святии прѣстолиѣ вторая же утварь. господьствиа. силы и власти. третяя же и последняа. начатцы архангелыи и аггелыи. Богъ убо первыи свѣт. источник свѣтом. Вторыи же свѣти оттуду освѣщение приемлют, и же о бозѣ небесныа силы. по причастию и по освѣщению благостыни. сут же благостию присносущни. самовластни. бесплотни разумни. сущи в разумных мѣстех сут. и едино дѣло имут служити божественому хотѣнию. в сиа бо вещныа мысли отлучени. всега у бога суще. бѣдне же ществующе зло, но и нешествени. и по воскресении жe отинуд нешествени. не естеством, но благодатию. имже о единомъ блазем богу сут. видяще бога противу силѣ своеи. имже самъ богъ сам есть свѣт. а не инъ свѣтъ. ти тѣм ся кормяще. поне же кромѣ всяко плотнаго приатиа. ихже сущиа видъ и уставъ. единъ творецъ вѣсть. бесплотнии же глаголются безвещнии. елико к нам прилежаще. все бо к богу приложимо дебело и вещно обращается. божие бо существо не прикладно ни к чему же. безсмьртьни жe и противу плотию же о приаша аще сут равни существом. или другъ друга болии того не вѣм. единъ же сотворивыи я богъ вѣсть, и же все вѣсть. болии же другъ друга свѣтом и предстоанием. свѣт приемлюще и другъ друга освѣщающе больством чиновным. яко явѣ есть болшии меншим свѣт подавают и вѣдѣние. языка же и слуха не требующе. но безсловесе и износимаго подающе разумы. и свѣты сами в себѣ. е же есть разумѣвати древа силу безизносимых рѣчеи подают друг другу весь глаголъ помышлением. на небеси ходят. крѣпцы же и готови на скончание воля божиа скоростию естественою. иде же им божие повелѣние помянет. не удержими же ни уставими ни стенами ни печатми, силни крѣпостию творяще слово его. блюдуще страны земныя и языки и мѣста. и я же в нас строяще. и помогающе по божию повелѣнию. егда же сут на небеси. то не сут на земли. и на землю богом посылаеми. не остают на небеси. не бо яци же сут показуются достоиным. имже богъ явитися велит имъ. не преобразом кажутся. яко же могут видѣти ти тако ся человѣком показают, и божественыя им таины являют. яко же аггели божиа естества видят. тако и человѣцы аггельска. аггелъ же речется вѣстник. яко же богословесныи, дионисии чисто дѣтелныи небесныа сущи девят нарече на трое разлучает. троическыя утвари. ти быти первую рече о бозе и в нем безсредства единствующуся. божествении серафими перваго свѣта заря. по причастию вторыи свѣт. и же огнь божии пожигаяи. глаголет то же велми любовию паче горят к нему. безприточно велми ближе и видят. привеличества же ради и свѣтлости. неприступен богъ ни достиженъ. ни единому отню. или возрѣти нань могуще. но точию свѣт по причастию, а не по существу. но по богозарению просвѣщениа. херувими же наречет исполнение премудрости. елма же великыи свѣт близ видят. да по твари обычаю. тѣм болѣ все видят. имже к творцу своему по утягновению, достоаниа приближаются. прѣстоли же нарицаются того рад на них же весь суд богъ. всемогыи. творит и сѣдит. и же толь велико благодатию божества исполнени да на них господь сѣдит. и своя суды ими строитъ. 2. Вторая же и средняа утварь. господьствиа, того ради нарицаются. ими же и прочая множества на послушание повиновении сут. силы же нарекутся. ими же чюдеса и знамениа присно бывают. власти же наричем. имже въ своем чину. болѣ инѣх приемлют заповѣдание. имже и противныя силы повиновени суть. ихже властию обуздываются. и человѣчь душь не толь велми искусити могут, яко же быша хотѣли. того ради и владичества нарицаются. 3. Третиа же и послѣдняа утварь, начатцы нарицаются. иже убо архааггельским и аггельским старѣишницы сут выше их. на исполнение божиа службы заповѣдают и власть имъ есть. Вѣдомо же есть яко вышняа она множества, изутрь от бога николи же отступают. болши бо внѣшних николи же дѣло служениа имут. болшии бо менших на дѣло служениа шлют. то же от тѣх слють. и же имъ не общуют ихъже и службу творят. аще бо и внѣшнее имъ писание исплънити. да николи же убо сут утреняго видѣниа и слеми сут и престоят. ино бо е же предстояти. ино еже служити. Егда бо таинство божие, то архаггели. а егда дѣло службы то аггели. и служебнии дуси на службу посылаеми. тако убо в присносущих чиновная лѣпота. власти кыяждо аггелом сут даеми, сут всѣм обще. и еже себѣ кождо даръ имут. тои съ другым чином не имат не дѣлитися ни о чемже. еиждо кыиждо чин видят имя властное в чину и в дару болии приалъ в том и стоят. непрѣменни же сут в кыиждо чинъ в другыи от своего вида и устава. вся совѣ кыиждо их сут. любве же ради вся вкупѣ имут. к творцу же своему вси вкупѣ любовию горя богу служа въ естествѣ и хотѣние жаданию сказая. и горѣние несомо их въ крутъ же написани сут. горнии свѣти. великыи же в кругъ не написани сут. ви же же о аггелех видѣние и дѣание, имже къ богу взирают. службу и дѣание по богослову. славословие и тако сняние, о инѣх в другиа от первых до послѣдних. Се о велицеи таинѣ горних присносущих сил. от невидѣниа мало изрекохом. То иже бяше дивное творение и устроение присносущаго вѣка. и всея дѣтелныа силы божиа.</p>
      </body>
   </text>
</TEI>