<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc><!-- descrizione file digitale -->
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="cu-Cyrl">В тои же день [сентябра, шестыи день], слово Симеона Метафраста о чудеси святаго Михаила Архистратига, иже в Хонехъ. Преведеся Максимомъ. Глава 34 [V toi že den' (sentjabra, šestyi den'), slovo Simeona Metafrasta o čudesi svjatago Michaila Archistratiga, iže v Chonech''. Prevedesja Maksimom''. Glava 34]</title> 
            <title type="alt" xml:lang="cu-Cyrl">Слово Симеона Метафраста о чудеси святаго Михаила Архистратига, иже в Хонех [Slovo Simeona Metafrasta o čudesi svjatago Michaila Archistratiga, iže v Chonech] <ref target="lista-bibliografia.xml#Iva-1969">(Ivanov 1969: 54)</ref></title>
           
            <!-- OPZIONALE: quando opere che MG ha tradotto e non scritto-->
            <respStmt>  
               <resp>Translated by</resp> 
               <name>Maksim Grek</name> 
            </respStmt>
            
         </titleStmt>
         
         <editionStmt> <!-- info edizione digitale -->
            <edition>Digital edition</edition>
            <respStmt>
               <resp>Edited by</resp>
               <name>Francesca Romoli</name>
               <name>Nome</name>
               <name>Nome</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Revised by</resp>
               <name>Nome</name>
               <name>Nome</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>TEI-encoded by</resp>
               <name>Letizia Ricci</name>
               <name>Nome</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Publisher</publisher>
            <pubPlace>Luogo</pubPlace>
            <date>Data</date>
            <distributor>Distributor</distributor>
            <availability>
               <p>L'edizione è disponibile su licenza.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
                  
         <sourceDesc> <!-- descrizione della fonte originale -->
            
            <bibl type="external-catalogue"> <!-- identificativo del testo secondo catalogazione Ivanov -->
               <idno type="Ivanov">Ivanov-10</idno>
            </bibl>
            
            <bibl type="reference-edition">    <!-- 01. Inventario COLONNA D -->
               <ref target="lista-bibliografia.xml#VMC-1868"><name>VMČ</name>, <date>1868</date></ref>: <biblScope unit="coll." from="299" to="306">299–306</biblScope>
            </bibl> 
            
            <msDesc type="reference-ms" xml:id="basic-witness" corresp="lista-manoscritti.xml#Sin-986">
               <msIdentifier> <!-- info estese del manoscritto in LISTA ESTERNA-->
                  <msName>ГИМ, Син. 986</msName>  
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <msItem>
                     <locus type="foliation" target="#146r #148v">лл. 146-148об. [лл. 146 а-148 г] / ff. 146r-148v [ff. 146 a-148 g]</locus>  
                     <title xml:lang="cu-Cyrl">В тои же день, слово Симеона Метафраста о чудеси святаго Михаила Архистратига, иже в Хонехъ. Преведеся Максимомъ. Глава 34</title> 
                     <incipit xml:lang="cu-Cyrl">И еже о иныхъ святыхъ повѣдати и в память приимати дѣяниа ихъ не точию боголюбезно есть, но и полезно намъ и утѣшно [...]</incipit>  
                     <explicit xml:lang="cu-Cyrl">[...] чюдеса же и еще въстѣкаетъ вѣрнымъ обилнѣе, молитвами самого безплотныхъ началника Михаила, благодатию и человѣколюбиемъ Господа нашего Иисуса Христа, с ним же Отцу слава, въкупѣ Святому и поклянаемому Духу, нынѣ и присно и в вѣкы вѣкомъ. Аминь.</explicit>
                  </msItem> 
               </msContents>
            </msDesc>
            
            <listWit xml:lang="cu-Cyrl"> <!-- lista dei testimoni di controllo--> 
               <witness corresp="#basic-witness" ana="#reference-ms" xml:id="У" /> 
               
               <witness xml:id="Ц">  
                  <ref target="lista-manoscritti.xml#Sin-174">ГИМ, Син. 174</ref> 
               </witness>
               <witness xml:id="С">  
                  <ref target="lista-manoscritti.xml#Sof-1317">РНБ, Соф. 1317</ref>  
               </witness>

            </listWit>
         
            <listBibl type="fontes">  <!-- fonte per la traduzione -->
               <bibl  xml:id="Menologio">
                  <author>Simeone Metafraste</author>, <title>Menologio</title> 
               </bibl> 
            </listBibl>           
                                  
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      
      <profileDesc>
         
         <creation> <!-- datazione -->
            <date>1521-1525 <ref target="lista-bibliografia.xml#Iva-1969">(Ivanov 1969: 52-53)</ref></date>
            <date> anni 20 del XVI sec. <ref target="lista-bibliografia.xml#MG-2008">(Maksim Grek 2008: 42)</ref></date>
         </creation> 
         
         <langUsage>
            <language ident="sl">Slavo</language>
         </langUsage>
         
         <textClass> <!-- classificazione testo in base a tassonomie -->
            <keywords scheme="#label">   <!-- 01. Inventario COLONNA L -->
               <term>Слово</term> 
            </keywords>
            <keywords scheme="#scope">   
               <term>Menologio metafrastiano (6 settembre, miracolo di san Michele arcangelo a Chonai [Colossi])</term> 
            </keywords>
         </textClass>
         
         <textClass>
            <keywords scheme="#attribution"> <!--  testo originale / traduzione (fonte) / dubium (bibl. secondaria) -->
               <term target="#traduzione" source="Menologio">Traduzione [Menologio metafrastiano]</term> 
            </keywords>
         </textClass>

      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         
         <classDecl>  <!-- tassonomie (rimangono invariate) -->
            <taxonomy>
               <category xml:id="label">
                  <catDesc>Literary label</catDesc> 
               </category>
               <category xml:id="scope">
                  <catDesc>Thematic scope</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="attribution">
               <category>
                  <catDesc>Attribution</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         
         <variantEncoding method="double-end-point" location="external"/>
         
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   
   <text xml:lang="cu-Cyrl">
      <front> <!-- titolo del testo nel  manoscritto (se presente) --> 
         <p><pb type="folio" n="Л. 146 а" rend="label-margin-left"/>В ТОИ ЖЕ ДЕНЬ, СЛОВО СИМЕОНА МЕТАФРАСТА О ЧУДЕСИ СВЯТАГО МИХАИЛА АРХИСТРАТИГА, ИЖЕ В ХОНЕХЪ. ПРЕВЕДЕСЯ МАКСИМОМЪ. ГЛАВА 34.</p>  
      </front>
      
      <body>
         <p>И еже о иныхъ святыхъ повѣдати и в память приимати дѣяниа ихъ не точию боголюбезно есть, но и полезно намъ и утѣшно: память бо всяко любви знамя есть; любы же, яже къ мученикомъ и преподобнымъ, и к самому, мню, общему преходитъ Владыцѣ, егоже они славити произволиша, отъ негоже и болшую пакы славу получиша. А еже о бесплотныхъ повѣдати силъ и богознамениа ихъ и чудеса възвѣщати и зѣдо полезно есть: елико бо симъ болше есть еже къ Богу усвоение и дръзновение, толико и болшую обьемлемъ пользу в повѣданиихъ, яже о нихъ. Но начинати мало свыше лѣпо есть: и та бо съобьщаютъ послѣдованию вещи. Уже Христовымъ ученикомъ и слугамъ Еуангелию его и спасению нашему служителемъ грады обьходящемъ и сѣющимъ проповѣдь и многыхъ приводящимъ къ богопознанию, Еуангелистъ убо и Богословець Иоаннъ, емуже и болшу иныхъ, сиречь учениковъ, свѣдѣтельствуеть отъ Учителя благодать любви Еуангелие, въ Ефесскыи градъ приходитъ; Филиппъ же Иераполию достизаетъ. Иоаннъ убо подъ глубокую невѣриа нощию Ефесианѣ заблужающихся обрѣтъ, жертвы же и тръжества съверша <metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 146 б" rend="label-margin-left"/>ющихъ, якоже Богу внемлющихъ Артемиди, учительскымъ свѣтомъ къ благочестию наставляетъ, и чисту истинны лучю въ душахъ ихъ въсиавъ, къ Иераполии и онъ приходитъ и с Филиппомъ божественымъ съвъкупляется. Елма же в толицѣ градъ сеи прельстися и сице идолослужениемъ удръжавашеся, яко и звѣрь ехидну Бога въмѣнити и неприатнымъ быти отнюдь божественаго сѣмени и благочестию проповѣди. Понеже убо сице сиа имѣахуся, и увѣщати не можаху Христови ученици душа ихъ преложити къ благочестию, противу звѣря обращаются, иже имъ виновенъ бѣ толикыа прелести и пагубы. И въ молитву обои превращшеся и о Бозѣ силу сътворше, и разоряютъ его и мертва абие съдѣлаютъ. Сие разже велми и раздражи безумныхъ на Филиппа, акы разоритель его явльшагося своея славы и отеческыхъ обычаевъ. И вси на нь стекошяся, акы единою яростию и единымъ неистовьствомъ распаляеми, влачими, и инъ отъинуду блаженыа оноа главы емшеся, и на древѣ пригвождаютъ и горчаише настоящиа жизни отлучають. Но учитель не нерадяше ученика, и посланника пославыи не забываше; но понеже съобразна зряше своимъ страданиемъ, и славы оноя и чюдесъ обѣщника сътвори. И трясется убо абие градъ ихъ, якоже при самомъ моемъ Христе древле, егда и тъи смерть юже о насъ приятъ и крестомъ волею осужденъ бысть; страхъ же и покаание <metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 146 в" rend="label-margin-left"/> объималъ Иудеовъ, зѣло ударяюща душа ихъ и прощение увѣщающа. О лютости и безъчеловѣчии, яже на нь! и онъ убо сице свѣтло скончеваеть жизни апостольскыи подвигъ и течение, мученичьскымъ вѣнцемъ украшевъ. Учителем же любимыи Иоаннъ к нѣкоему мѣсту, Херетона сице нарицаемому, преходитъ, идѣже обычнаа и пакы съвершивъ, предглашаеть имъ скорѣ Архангеломъ началника Михаила божественому преславнѣ ту быти. Но овъ убо и ко инымъ градомъ поиде, увѣренныи ему талантъ учениа възрастити хотя; дѣлом же предвъзвѣщанаа исполняахуся, и въда изъ земли оноа помало въстекаше, аще недугомъ кто съдръжится, аще же нѣкоею иною страстию озлобляшеся, вкупѣ съ причастиемъ подающи исцѣление, и чюдесъ множествомъ и величьствомъ языка чистѣе невѣрныхъ к себѣ съзывающи и прелагающи на благочестие. Бѣ же нѣкоему Лаодикеянину дщи единочада отъ самого къ свѣту происхождениа не глаголющи, еже посредѣ сердца его прикасашеся; и како отроковица отъ языка узъ разрѣшится, и душею своею искупил бы. Лютою убо и сеи невѣриа страстию одръжимъ, зрить нѣкое божественое видѣние, блага благовѣству<metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 146 г" rend="label-margin-left"/>ющее и поспѣшно ему будуще извѣщающее. Зрить же не яко зритель таковымъ быти усподобленъ: како бо вечестивъ сыи и толикаго невѣриа мракомъ душевныхъ очесъ обложенъ; но яко убо и онъ съ дщерию да приложится отъ нечестиа, и иныхъ многыхъ къ благочестию привлачатъ. Видѣние же бѣ умное нѣкое естество, въ снѣ ему предстоящее, и къ явльшеся святѣи водѣ съ отроковицею приити повелѣвающе, и яко не възвратится скорбенъ обѣщающее; но добру аще хощеть сътворити куплю, и вѣру точию яже на немъ лежитъ положивъ, дщери въскупить исцѣление. Въспрянувъ убо онъ ужаса и страха исполненъ, на источника воды, якоже видѣние повелѣ, съ отроковицею абие достиже, и събраныхъ убо тамо обрѣтъ вкупѣ из тоя почерпающихъ и на своих тѣлесѣхъ тоя възливающихъ, посемь же и дѣиство послѣдующее и свобожение отъ страсти комуждо дарующу, въпрошаше настоящихъ: каково имъ есть еже на водѣ призвание? и что убо сие есть, еже тихо шеичюще на водѣ, скоро сице и обидно объемлютъ исцѣление? Они же: имя Отца и Сына и Святаго Духа и Архистратига Михаила, отвѣщаша. И онъ не отложивъ предстояще, ниже времени и расмотрению вешь предавъ, но яко имѣаше очи вкупѣ и руцѣ на небо <metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 147 а" rend="label-margin-left"/> въздвигъ, теплѣе творяше призывание, и Бога призваше на страсти въ лицѣхъ трехъ познаваема, и его служителя Михаила на умоление двизаше, и не неполучи прошениа, но много сугубо обьемляше исцѣление: не отроковица бо едина естьственныхъ благъ получи благыхъ, и неглаголание отложи; но и самъ и отроковица отъ невѣриа узъ разрѣшишася, еже бѣ языка узъ лютѣишае; въкупѣ бо отець дщери подааше воду, и удобь двизашеся языкъ благодарению, и Богъ въ устѣхъ ея бѣ, и его слугу Михаила неначаемо призываше. Что по сихъ? Крещение и самого Лаодикиискаго и дщери своея, и всего дому своего праведение въ Христу, и храма Архистратигу съоружение, и многоцѣнныи кровъ водѣ святѣи, и дому въ истину, по Писанию, благолѣпие. Но онъ убо сице вѣровавъ и сицева въздавъ благодарениа благодѣяниа ради, въ домъ съ дщерию възвратися, спасенъ бывъ и онъ, по божественому Апостолу, чядородиемъ; паче же и дщерь спасену видѣвъ, и оба получивше благочестие. По девятьдесятом же оттолѣ лѣтѣ, отрокъ Иераполянинъ родомъ, Архиппъ именемъ, отъ рода сыи боголюбиваго и корене въ истину благаго, благо въраслъ, якоже нѣкии кринъ посреди множества трънии ересныхъ въдыхаа благовоние, <metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 147 б" rend="label-margin-left"/> иже на десятомъ лѣтѣ въ зраста къ таковому приходитъ храму, акы нѣкымъ промысломъ ведомъ, и служебникъ тому бываетъ, иже и благодати сподобися божественыя:  сице бо благороднѣ побѣждаше страсти телесныа и сице добрѣ ся имѣаху ему жизни начатокъ, яко ниже хлѣба отнюдь причащатися, ниже инаго коего отъ потребныхъ человѣку причащати на пищу, ниже въ банѣхъ входити, ниже ни единого дрочениа тѣлеснаго пещися, но всегда духовнаго дръжатися пребываниа; и наипаче отрокъ сыи и не у съвершенаго прикоснувъся възраста, еже без мала и близъ невѣриа было бы, аще не добродѣтели, величество и ихже сподобися зрѣнии вѣрнымъ быти симъ и непрерѣковано извѣстило бы; былиа бо варя ядяше, и сихъ дивии, и ниже мало что причастныхъ соли нужнаго тѣмъ в пищи наслажениа, и сие же единою в недѣлю, и воды причащашеся умѣреныа. Одѣание же ему вретиша два: овъ убо кровъ тѣлеси сущее, другое же постели на лѣто коеждо сихъ служение ему исполняющее: лѣто бо цѣло другое сихъ блаженому наготу покрываше, другому постелю покрываюшу, таже потребу премѣняюще ово убо одежа, другое же пакы бываше; постели же, яже убо подъ вретищемъ, камени бѣша остри; а яже къ главѣ чясть, вретище все тръвии <metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 147 в" rend="label-margin-left"/> исполненъ; сице бо доблии почиваше, аще же когда потрудившееся тѣло ему дааше почити мало. Но какова же и яже къ Богу глаголы ему, егоже ради и болѣзненное сие въсприятъ и жестокое житие? Да не благаа, рече, мира сего узрять очи мои, ниже да превъзнесуся умомъ когда отъ настоящиа суеты, исполни, Господи, очи мои слезъ духовныхъ, съкруши сердце мое и исправи стопы моа. Что бо мнѣ берное сие тѣло, нынѣ убо сущее, мало же послѣ оскудѣвающее, еже акы злакъ утро цвѣтитъ, въ вечерню же пакы увѣдаетъ; единого буди ми точию дръжатися душевнаго благаго, еже мнѣ и будущее всяко подасть блаженьство. Сиа убо обращаше присно в себѣ и къ Богу глаголаше. Невѣрныхъ же множьства кротцѣ отъ тѣхъ терпѣти не можаху, но ово убо многое оно чюдесъ преизобилие святыя воды, оно же и яже къ добродѣтели Архиппова ревность и иже о Бозѣ подвигы и толикое о немъ тръпѣние, подвизаше на нь и раздражаше, и въ явьственое неистовьство онѣхъ изводяще, тѣм же и зубы своихъ по подобию вепря на ня поостривше, овы убо власъ Архипповыхъ емшеся, и дрекольми, о скверныхъ рукъ! лютѣ вельми мучитъ; овы же на святую ону воду устремляются, здѣ и сию устро<metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 147 г" rend="label-margin-left"/>ити покушающеся. Но овѣмъ убо руцѣ утръпоша, овѣх же оттуту противо устъ срѣтающи. бездѣлныхъ възвращатися сътворяше. Отнюдуже и къ иному обращаются ухищрению, тѣмъ и Архиппа убити и самое водное дѣиство истребити хотяще. Каково убо ухищрение? притечаше близъ олтаря храмнаго ошуюю рѣка, именемъ Хрисосъ: сея струя самыа превратити умыслиша и на святую воду пущати, яко въ совокуплении с рѣчнымъ течениемъ вода она божественаа смѣсившися, ктому тожде дѣиство не имѣющи пребудетъ, но исцѣлении да отложитъ силу. Сиа убо они; и превращается отъ нихъ рѣчнаа вода, да яко спустится на святую воду. Она же, о и божественыа силы, и нечестивыхъ суетотрудиа! не, яко имъ тщашеся, ошую устѣчаше, но съпротивнымъ обращашеся и къ деснымъ паче супротивно въсходяше, якоже и донынѣ зрится текущи, яко убо спротивномъ и вещъ идяше, и неправда, по божественому рещи Давыду, сълга себѣ. Второе нѣчто симъ, еже перваго болѣе есть, плѣвелъ сѣятель и роду человѣческому ратникъ съвѣтуетъ; аз же и сие свыше приемъ, възвѣщу. Рѣкы нѣкыя двѣ иныа отъ востокъ текущиа, их же едина убо Ликокапръ, <metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 148 а" rend="label-margin-left"/> другаа же Куфъ нарицашеся, источникы другаа другыа отстояща, близъ священнаго мѣста оного притекаху, смѣшающе же ся при краинею горою и едина обѣ бывше, сквозѣ Ликии изходятъ. Подукрадаетъ убо лукавыи въоружающихся на благочестия сихъ пущати противу святаго мѣста рѣкъ, увѣщаетъ, яко не божественую воду ону токмо, но и самого мѣста съ храмомъ рѣкы отведутъ: бѣ бо сице удолна чясть она и глубока, яко не удобну токмо, но и быстрѣишу чаяти быти низътечениа. Събравше убо множьство много в Лаодикию, весь же сиа Ликии есть знаменита, приходятъ; таже и къ камени, иже близъ храма, приступаютъ; высоту же и величьство толико имаше камень, яко ниже самому око мощи достизати. Они же первѣе оттуду наченьше, ровъ превелии промежъ рѣкъ и камении ископаху; егда же убо доволнѣ ими ровъ уже ископася, углубляютъ до внутренѣишихъ земныхъ мѣсто, идѣже превратити рѣкы покушаху, и оплотъ уставляютъ тѣмъ крѣпчяишии, яко въкупѣ убо събратися тамо водѣ; таже оплоту внезапу разорену, быстрѣишу быти водному устремлению. Въелико же многообразныхъ онѣхъ ухищрении <metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 148 б" rend="label-margin-left"/> они на святаго съставляху, Божии угодникъ Архиппъ надъ нагою лежа землею, моляше Бога теплѣ и всею силою, выше супротивныхъ навѣтъ священу мѣсту оному явитися. И надѣюся, глаголаше, о Бозѣ, спасающемъ мя отъ малодушиа и бури, яко не оставить святыи его домъ видѣти истлѣние. Днемъ убо десяти минувшимъ, они убо разоряють оплотъ водныи в началѣ нощи, да яко не предбрегшуся Архиппу, вода нашедши и сего с мѣстомъ вкупѣ погрузить; и ставше ошую, ожидаху скоро имѣющее быти, по ихъ мнѣнию, святаго мѣста погружение. Божии же рабъ Архиппъ, яко уже рѣкы услышалъ низтекущиа, теплѣишее еще паче дръжашеся слезъ и прилѣжнеишу молитву възсылаше, глаголя: възнесоша, Господи, рѣкы, възнесоша гласъ ихъ; възнесуть рѣкы съкрушениа ихъ, отъ гласовъ въдъ многыхъ. Дивна превъзношениа морская; дивенъ в высокыхъ Господь. Дому твоему подобаетъ святьба, Господи, в долготу днии. Сице убо имѣющуся Архиппу и тако въ молитвѣ свѣтлѣ пребывающу, божествено нѣкое видѣдѣние, неизреченно свыше низшедшее, по имени призываше мужа. И сеи отъ храма изшедъ, приникъ, абие паде, акы не тръпя на сицевое зрѣние очеса без страха въздвигнути. Ему же к нему рекшу: въстани и сѣ<metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 148 в" rend="label-margin-left"/>мо къ мнѣ, и узриши Божию силу необоримую на стѣкающихъ сихъ и силныхъ водахъ. Разумѣвъ убо блаженныи Архиппъ, яко сеи онъ есть великыи иже на небесѣхъ Архистратигъ, стоя убо, яко повелѣ ему ошуюю его; столпъ же огненыи абие отъ земли до самого небеси видѣвъ сходящии, и гласъ оттуду услыша, дерзати ему и не устрашатися повелѣвающии. Таже к нимъ устремися вода. Архистратигу же руку възведшу, и крестное знамение образившу, и стати на мѣсто рѣкамъ запрѣтившу, елико множьство, Христе, силы твоея! видѣша его воды, по псалму рещи, и убояшася, и акы стѣна абие утвердишяся. Въздвигшу убо пакы ему десницу и на камени, иже при храмѣ, крестную печать назнаменавшу, и грому вкупѣ съкрушившуся, и земли вельми потрясшися, и камени убо трусомъ разшибшу; ему же и пакы крѣпко оружие, страшную, глаголю, крестную печать наложившу: да съкрушится здѣ, рече, вся супостатнаа сила, да истечет же всѣхъ золъ избавление с вѣрою приступающимъ. Сице рекшу, на десную преити Архиппу повелѣ. Ему же ставшу одесную и повелѣнию абие послужившу, велиемъ, яко можаше, Архистратигъ <metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 148 г" rend="label-margin-left"/> и свѣтлымъ гласомъ повелѣ рѣкамъ: въ пропасти сеи пропадите. И вещи сице преславнѣ по повелѣнию бывшу, божественыи убо и архангельскыи началникъ Михаилъ отъ Архиппа отъиде абие, откуду сниде, пакы възвратися первому свѣту сыи и выше естественою оною наслажатися свѣтлостию. Божии же рабъ Архиппъ оттолѣ въ храмѣ пребысть прилѣжнѣишиа и теплѣишиа въздаа ему молитвы, иже и близъ 70 лѣтъ поживъ, и житие сие оставивъ, къ своему въстѣкаетъ Владыцѣ, акы нѣкыи добръ землидѣлатель, благыхъ сихъ добродѣтели сѣмене и възмездиа въсприати; чюдеса же и еще въстѣкаетъ вѣрнымъ обилнѣе, молитвами самого безплотныхъ началника Михаила, благодатию и человѣколюбиемъ Господа нашего Иисуса Христа, с ним же Отцу слава, въкупѣ Святому и покланяемому Духу, нынѣ и присно и в вѣкы вѣкомъ. Аминь.</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
