<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc><!-- descrizione file digitale -->
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="cu-Cyrl">Инока Максима Грека сказание отчасти на 18 псаломъ [Inoka Maksima Greka skazanie otčasti na 18 psalom"]</title> 
            <title type="alt" xml:lang="cu-Cyrl" source="lista-bibliografia.xml#PVK-1881 #Iva-1969"><note type="editorial">Titolo concorde con il titolo editoriale in <ref><bibl>Porfir'ev, Vadkovskij, Krasnosel'cev 1881 <citedRange unit="page" from="491" to="491">491</citedRange></bibl> <bibl>Ivanov 1969 <citedRange unit="page" from="173" to="173">173</citedRange></bibl></ref></note></title>  
            
            <title type="alt" xml:lang="cu-Cyrl" source="lista-bibliografia.xml#Sin-1977">Того же инока Максима сказание отчасти на 18 псалме к тому же иноку [Togo že inoka Maksima skazanie otčasti na 18 psalme k tomu že inoku] <note type="editorial"><ref><bibl>Sinicyna 1977 <citedRange unit="page" from="246" to="246">246</citedRange></bibl></ref></note></title> 
            
            <title type="alt" xml:lang="cu-Cyrl" source="lista-bibliografia.xml#MG-2025">[Толкование 18 псалма (Tolkovanie 18 psalma) <note type="editorial"><ref><bibl>Maksim Grek 2025</bibl></ref></note>]</title>
                        
         </titleStmt>
         
         <editionStmt> <!-- info edizione digitale -->
            <edition>Digital edition</edition>
            <respStmt>
               <resp>Edited by</resp>
               <name>Francesca Romoli</name>
               <name>Nome</name>
               <name>Nome</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Revised by</resp>
               <name>Nome</name>
               <name>Nome</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>TEI-encoded by</resp>
               <name>Letizia Ricci</name>
               <name>Nome</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Publisher</publisher>
            <pubPlace>Luogo</pubPlace>
            <date>Data</date>
            <distributor>Distributor</distributor>
            <availability>
               <p>L'edizione è disponibile su licenza.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         
         <sourceDesc> <!-- descrizione della fonte originale -->
            
            <bibl type="external-catalogue"> <!-- identificativo del testo secondo catalogazione Ivanov -->
               <idno type="Ivanov">Ivanov-257</idno>
            </bibl>
            
            <!-- OPZIONALE: POSIZIONE NELLE RACCOLTE IOASAFSKOE, CHLUDOVSKOE E RUMJANCEVSKOE-->
            <listBibl type="manuscript-collections" xml:lang="cu-Cyrl"> 
               <bibl type="chludovskoe-sobranie">Хлудовское собрание 62</bibl>
            </listBibl>
            
            
            <bibl type="reference-edition">    
               <ref target="lista-bibliografia.xml#MG-1897"><name>Maksim Grek</name>, <date>1897</date></ref>: <biblScope unit="page" from="21" to="28">21-28</biblScope>, <biblScope unit="chapter">nr. 3</biblScope>
               
               <incipit type="info-ms" xml:lang="cu-Cyrl">О нихъ же по многу твоему смиренномудрию изволилъ испросилъ мя еси толкъ речении писании, праведно разсудихъ малыми, елико вмѣстить мысль моя худая, разрѣшити тебѣ, еже о сихъ недоумѣние.</incipit>  
               
               <explicit type="info-ms" xml:lang="cu-Cyrl">и сия, рече, преходятъ въ нощи исхитити и испросити отъ Бога пищы себѣ; исходятъ же отъ нужи, понеже родившии ихъ не питаютъ ихъ, сего ради обходять въ нощи, рыкающе и вопиюще къ сотворшему ихъ, и тои всещедръ сыи, послушаеть ихъ и питаетъ я обильно, имиже образы самъ вѣсть; тому слава во вѣки. Аминь.</explicit>   <!-- 01. Inventario COLONNA K -->
            </bibl>
            
            <listBibl type="other-editions">
            <bibl>
               <ref target="lista-bibliografia.xml#MG-2025"><name>Maksim Grek</name>, <date>2025</date></ref>: <biblScope unit="chapter">Chlud. nr. 16</biblScope>. <note>Edizione in corso di stampa</note>
            </bibl> 
            </listBibl>
            
            
            <msDesc type="reference-ms" xml:id="b-wit-1" corresp="lista-manoscritti.xml#Sol-494-513">
               <msIdentifier> 
                  <msName>РНБ, Сол. 494/513 [307/494]</msName>  
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <msDesc type="reference-ms" xml:id="b-wit-2" corresp="lista-manoscritti.xml#Sol-495-514">
               <msIdentifier> 
                  <msName>РНБ, Сол. 495/514 [308/495]</msName>   
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <msDesc type="reference-ms" xml:id="b-wit-3" corresp="lista-manoscritti.xml#Sol-496-515">
               <msIdentifier> 
                  <msName>РНБ, Сол. 496/515 [309/496]</msName> 
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <msDesc type="reference-ms" xml:id="b-wit-4" corresp="lista-manoscritti.xml#Sol-497-516">
               <msIdentifier> 
                  <msName>РНБ, Сол. 497/516 [310/497]</msName> 
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            
            <listWit xml:lang="cu-Cyrl"> <!-- lista dei testimoni di controllo --> 
               <witness corresp="#b-wit-1" ana="#reference-ms" /> 
               <witness corresp="#b-wit-2" ana="#reference-ms" /> 
               <witness corresp="#b-wit-3" ana="#reference-ms" /> 
               <witness corresp="#b-wit-4" ana="#reference-ms" /> 
            </listWit> 
        </sourceDesc>
       </fileDesc>
      <profileDesc>
         
         <creation> <!-- datazione -->
            <date>[incerta]</date>   
         </creation> 
         
         <langUsage>
            <language ident="sl">Slavo</language>
         </langUsage>
         
         <textClass> <!-- classificazione testo in base a tassonomie -->
            <keywords scheme="#label">  
               <term>Сказание</term> 
            </keywords>
            <keywords scheme="#scope">  
               <term>Esegesi biblica (Sal 18)</term> 
            </keywords>
         </textClass>
         
         <textClass>
            <keywords scheme="#attribution"> <!--  testo originale / traduzione (fonte) / dubium (bibl. secondaria) -->
               <term target="#original">Testo originale</term> 
            </keywords>
         </textClass>
         
         
         <!-- OPZIONALE: se è EPISTOLA indicare il destinatario -->
         <correspDesc> 
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#MG">Максим Грек / Maksim Grek</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#mo">un monaco</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         
         <classDecl>  <!-- tassonomie (rimangono invariate) -->
            <taxonomy>
               <category xml:id="label">
                  <catDesc>Literary label</catDesc> 
               </category>
               <category xml:id="scope">
                  <catDesc>Thematic scope</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="attribution">
               <category>
                  <catDesc>Attribution</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         
         <variantEncoding method="double-end-point" location="external"/>
         
      </encodingDesc>
   </teiHeader>

   <text xml:lang="cu-Cyrl">
      
      <body>
         <p>О нихъ же по многу твоему смиренномудрию изволилъ испросилъ мя еси толкъ речении писании, праведно разсудихъ малыми, елико вмѣститъ мысль моя худая, разрѣшити тебѣ, еже о сихъ недоумѣние. Вѣдомо убо да есть тебѣ, яко псаломъ   сеи 18 сыи числомъ, два нѣкая изрядна предвозвѣщаетъ, глаголю же, проповѣдь евангельскую, юже по всеи вселеннѣи святыми апостолы проповѣданную скоро, имъ  же глаголетъ: небеса повѣствуютъ славу Божию, творение же руку его возвѣщаетъ твердь; таже пониже глаголетъ: во всю землю изыде вѣщание ихъ и въ концы вселенныя глаголы ихъ. Небеса убо, глаголетъ, божественныхъ апостолъ, аки возсиявшихъ вездѣ луча разумнаго солнца правдѣ и научившихъ соблюдаемая праведнымъ, яже на небесѣхъ, благая, твердь же разумѣи соборную церковь Спаса Христа, о неиже глаголетъ блаженныи апостолъ Павелъ во еже къ Тимофею въ первомъ послании: <cit><quote xml:id="biblical-1">«сия тебѣ пишу надѣя приити скоро; аще же умедлю, да вѣси, како подобаетъ въ дому Божии водворятися, яже есть церковь Бога живаго, столпъ и утвержение истины»</quote></cit>, та возвѣщаетъ творение руку Божию, сирѣчь Спаса Христа, иже воздѣяниемъ, еже на крестѣ, пречистыхъ рукъ своихъ идольскую многообразную прелесть отвсюду истребилъ и яже дотолѣ разлученныя языки всяческими бѣсовскими прельщении во едино неблазнено благочестие собравъ   совокупилъ, и еже преже отриновено естество человѣческо паки жительства божественнаго рая сподобилъ и едино житие сотворилъ ангеломъ и человѣкомъ, то  есть творение, сирѣчь исправление воздѣяния, еже на  крестѣ, пречистыхъ рукъ Спаса Христа. И о семъ убо толика довлѣютъ. По семъ же учитъ насъ священныи сеи псаломъ, еже на небеса вознесение его и еже одесную Отца сѣдѣние его, имъ  же глаголетъ: въ солнцы положи селение свое, селение же его разумѣи благовѣрно, еже одесную Отца, сѣдѣние, солнце же разумѣемъ не чювственное сие свѣтило, якоже ересники армени непщуютъ, но самого безначальнаго и присносущнаго Бога и Отца его, а еже и тои яко женихъ исходя отъ чертога своего превосходящую и неизрѣченную показуетъ сладость же и радование разумнаго жениха святыхъ и пречистыхъ душъ, яко спасительною и полною страстию своею сущая на небесехъ безчисленныя обители Отца своего исполинилъ духъ святыхъ совершенныхъ и церкве первородныхъ написанныхъ на небесѣхъ; сего ради приводитъ глаголя: возрадуется, яко исполинъ тещи путь, отъ конца небесъ исходъ его, исполина же разумѣи здѣ не звѣрь нѣкии дивии и нестерпимь, якоже нѣцыи грубии и ненаказаннии непщуютъ, исполина бо, иже и гиганти, якоже слышимъ отъ священнаго писания писаннаго Моисеомъ боговидцемъ, мужие бывша превелии же и толстѣиши тѣлеснымъ возрастомъ и ногами скорѣиши, но путемъ скоротекущаго исполина разумѣи силу и скорость евангельския проповѣди, яко на малѣ времени всю подсолнечную облистало силою пресущественныхъ чюдодѣиствии распятаго, сильнаго паче исполиновъ и всякаго созданнаго естества, понеже единъ силенъ и крѣпокъ есть яко Богъ вседержитель. Сеи возрадовася яко же исполинъ тещи путь, сирѣчь со благоволениемъ и неисчетною благостию, яже о человѣческомъ родѣ, потщался крѣпцѣ всѣяти и вкоренити въ человѣческомъ естествѣ таину неблазненнаго богоразумия путь, приточнѣ глаголемыи; тѣмъ же и приводитъ, глаголя: отъ конецъ небесъ исходъ его и доитие его до конца небесе, сирѣчь отъ тѣхъ востокъ чювственнаго солнца, даже до западъ облистание благодати его достиже; и сие явственнѣе показа, рекъ: и нѣсть иже утаится теплоты его, сирѣчь вси, иже вездѣ по вселеннѣи, услышатъ страшную таину вочеловѣчения его и просвѣтишася. Аще же не вси вѣроваша, не подобаетъ дивитися, понеже ниже вси, иже чювственнаго сего солнца теплоту чюютъ, уже и свѣтлости его разсмотрити могутъ, елицы очесехъ своихъ зеницы вредни имутъ. Но и о семъ твоемъ взыскании толика довлѣютъ въ настоящемъ, нынѣ же о второмъ взыскании твоемъ да речемъ. Ищещи бо разумѣти, кая убо сила есть священнаго словеси, глаголющаго: далъ еси брашно людемъ ефиопскимъ? о семъ и глаголю ти, разумно убо да есть тебѣ, яко блаженныи сеи царь и пророкъ, предувидѣвъ Духомъ Святымъ хотящая напослѣдокъ бѣды достигнути израильтескии языкъ, глаголю же запустѣние града Иерусалимскаго, храма разорение и плѣнение языка июдеискаго, и Содѣтеля и Владыку всѣхъ призвавъ, да яко милосердъ будетъ и востанетъ на помощь языка его, и да не дастъ до конца врагомъ имъ хвалитися на наслѣдие его, таже отъ предувидительныя благодати просвѣщенъ бывъ, предвозвѣщаетъ еже на послѣдняя времена съ плотию явление всѣхъ Содѣтеля и Владыки, глаголя: Богъ же царь нашъ прежде вѣкъ содѣла спасение посредѣ земля, показуя сице яже спасительною страстию его и погребениемъ и воскресениемъ и на небеса вознесениемъ на бѣсы побѣды, смерти умерщвение, адово разорение и человѣческое обновление божественнымъ крещениемъ, имиже глаголетъ и самому Спасу: ты сокрушилъ еси змиевъ на водѣ, ты стерлъ еси главу змиеву, далъ еси брашно людемъ ефиопскимъ, главы змиевы глаголя различно лукава дѣяния богопротивныхъ бѣсовъ, имиже прельщаху окаянныи родъ человѣческии, не точию же козни ихъ сокрушилъ еси, рече, на водѣ, сирѣчь божественнымъ крещениемъ, но и самую главу змиеву стерлъ еси, сирѣчь простертую вездѣ богомерскаго идолослужения прелесть, еюже богоборныи змии яко богъ поклоняемъ бываше и превозношашеся зѣло прегордѣ; сию убо губительную главу его сокрушилъ есть, крещение приимъ во струяхъ Иорданскихъ, не точию же главы ихъ и главу самого змия сокрушилъ есть на водѣ, сирѣчь силою божественнаго крещения упразднилъ есть до конца, и но самого сатану далъ есть брашно, сирѣчь на истребление людемъ ефиопскимъ; ефиопляне же разумѣваимъ не точию вѣровавшия во Ефиопии, но и всѣхъ, иже вездѣ огнемъ божественныя любве горящая благовѣрныя люди, сия бо рѣчь Ефиопия еллински сущи пословица толкуется въ вашеи бесѣдѣ сожжена страна; елицы убо безпрестани горятъ душами своими нетлѣннымъ огнемъ божественныя любве и молитвами непрестанными, и бѣднии и пощении и священнымъ безмолвиемъ очищающее себѣ, тѣмъ воистину данъ есть злоначальныи змии, сирѣчь отъ нихъ попираемъ есть и, аки худая птица, удобь поругаемь бываетъ, а подобныхъ мнѣ лѣнивымъ и студнымъ и небрежливымъ и плоти и похотемъ ся работающимъ не брашно обрѣтается имъ, но левъ рыкая и поглотити ихъ всегда ища. О глаголющемъ же священномъ словеси: положилъ еси тму и бысть нощь, въ неиже проидутъ вси звѣрие дубравнии скимни рыкающе поглотити и испросити отъ Бога пищю себѣ, слыши внятно и разумѣи извѣстно, отложивъ егоже слышалъ еси отъ нѣкихъ ненаказанныхъ дѣтскаго толкования, вѣдомо убо да есть тебѣ, честнѣишии отче, яко весь священныи сеи псаломъ пѣние есть къ Содѣтелю всѣхъ и строителю, повѣствуетъ бо со славословиемъ содѣтелевымъ строение всѣхъ сотворенныхъ отъ него видимыхъ же всѣхъ и невидимыхъ, не точию же строению ихъ учитъ послушателя, но еще учитъ и еже къ коеи потребѣ сотворилъ есть кождо ихъ, якоже егда глаголетъ: <cit><quote xml:id="biblical-2">«горы высокия еленемъ, камень прибѣжище заяцемъ»</quote></cit>, тѣмъ, еже прирещи: еленемъ и прибѣжище заяцемъ, научиль есть сихъ сирѣчь, да елени убо отъ ловителехъ взыскуеми и гоними, спасаются на высотахъ горнихъ непроходимыхъ сущихъ ловителемъ, такожде и заяцы отъ человѣкъ же и всякаго звѣря взыскуеми прибѣжище да имутъ отъ твоего любощедраго промысла каменныя щели и вертепы, въ нихъ же входяще спасаются. Симъ подобно есть и глаголемое: положилъ еси тму и бысть нощь, въ неиже проидутъ вси звѣрие дубравнии: се научилъ есть, въ коеи потребѣ нощь бысть, да въ неи, рече, проходяще вся звѣри дубравнии пищю себѣ просятъ отъ сотворшаго ихъ, почиваютъ въ ложахъ своихъ; сице Содѣтелю устроившу, да безбоязненно и безбѣдно и невозбранно бываетъ человѣкомъ, еже на дѣла ихъ, хождение небоящемся звѣрскихъ срѣтении; и сие показа, глаголя: возсия солнце, и собрашася звѣри, сирѣчь дубравныя и въ ложахъ ихъ лягутъ, тогда человѣкъ исходитъ на дѣло свое и на дѣдание свое до вечера; негли прочее, яко звѣрми дубравными и скимни пророцы и праведнии разумѣваются, ихъ же Христосъ, во адъ съшедъ, сподобилъ есть изведъ ихъ оттуду, не точию бо ложно и дѣтско таково есть толкование, но и зѣло смѣхливо. Нигдѣже бо во святомъ писании обрящени звѣремъ дубравнымъ и скимномъ рыкающимъ прикладаемыхъ богодохновенныхъ пророковъ и праведныхъ, но ангеловъ именуемыхъ; и о основании святаго Сиона – се азъ, рече, посылаю ангела моего предъ лицемъ твоимъ, крестителя Иоанна, ангела своего глаголя, и паки: се азъ полагаю во основаниихъ сионскихъ камень избранъ честенъ, основаниихъ глаголя посланныхъ преже Спаса Христа богодохновенныхъ пророкъ, камень же избранъ честенъ самого Спаса Христа, пришедша не разорити, но исполнити закона и пророки. Такоже не глаголи треми именовании именоватися звѣрю льву, дѣтско бо и зѣло смѣхливо есть таковое толкование: звѣрь бо сеи левъ именуемъ поеллински леонъ всегда и есть глаголется, аще младенствуетъ, аще состарѣетъ, и не премѣняетъ именование свое, якоже нѣцыи грубии учатъ и мудрствуютъ. А еже скимни рыкающе – еллинска пословица, и та сущи не точию львова млада щенята сказуетъ, но и всякаго звѣря млада дѣтища скимни поеллински именуются, аще медвѣди, аще волцы, аще рыси суть сия вся, дондеже млада суть, скимни глаголются поеллински и во святомъ писании: и сия, рече, преходятъ въ нощи исхитити и испросити отъ Бога пищу себѣ; исходятъ же отъ нужи, понеже родившии ихъ не питаютъ ихъ, сего ради обходятъ въ нощи, рыкающе и вопиюще къ сотворшему ихъ, и тои всещедръ сыи, послушаетъ ихъ и питаетъ я обильно, имиже образы самъ вѣсть: тому слава во вѣки. Аминь.</p>
         </body> 
      <back> 
                        
         <listBibl type="biblical-cit"> 
            <bibl corresp="#biblical-1" type="1Tm"><ref>(1 Тим 3, 14-15 / 1Tm 3,14-15)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-2" type="Sal"><ref>(Пс 103, 18 / Sal 103,18)</ref></bibl>
         </listBibl>
         
      </back>
   </text>
</TEI>
