<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc><!-- descrizione file digitale -->
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="cu-Cyrl">Послание об Афонской Горе [Poslanie ob Afonskoj Gore]</title>  
            
            <title type="alt" xml:lang="cu-Cyrl" source="lista-bibliografia.xml#Iva-1969 #MG-2025"><note type="editorial">Titolo concorde con il titolo editoriale in <ref><bibl>Ivanov 1969 <citedRange unit="page" from="197" to="198">197-198</citedRange></bibl> <bibl>Maksim Grek 2025</bibl></ref></note></title>   
            
            <title type="alt" xml:lang="cu-Cyrl" source="lista-bibliografia.xml#Sin-1977">Послание Максима Грека об афонских монастырях [Poslanie Maksima Greka ob afonskich monastyrjach <note type="editorial"><ref><bibl>Sinicyna 1977 <citedRange unit="page" from="258" to="258">258</citedRange></bibl></ref></note></title>  
            
         </titleStmt>
         
         <editionStmt> <!-- info edizione digitale -->
            <edition>Digital edition</edition>
            <respStmt>
               <resp>Edited by</resp>
               <name>MaximHum</name>
               <name>Nome</name>
               <name>Nome</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Revised by</resp>
               <name>Nome</name>
               <name>Nome</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>TEI-encoded by</resp>
               <name>Letizia Ricci</name>
               <name>Nome</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Publisher</publisher>
            <pubPlace>Luogo</pubPlace>
            <date>Data</date>
            <distributor>Distributor</distributor>
            <availability>
               <p>L'edizione è disponibile su licenza.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         
         <sourceDesc> <!-- descrizione della fonte originale -->
            
            <bibl type="external-catalogue"> <!-- identificativo del testo secondo catalogazione Ivanov -->
               <idno type="Ivanov">331</idno>
            </bibl>
            
            <!-- OPZIONALE: POSIZIONE NELLE RACCOLTE IOASAFSKOE, CHLUDOVSKOE E RUMJANCEVSKOE-->
            <listBibl type="manuscript-collections" xml:lang="cu-Cyrl"> 
               <bibl type="rumjancevskoe-sobranie">Румянцевское собрание 92</bibl>                  
            </listBibl>
            
            
            <bibl type="reference-edition">   
               <ref target="lista-bibliografia.xml#Rzi-1935-1936"><name>Ržiga</name>, <date>1935-1936</date></ref>: <biblScope unit="page" from="95" to="99">95-99</biblScope> 
            </bibl> 
            <!-- entrata bibliografica completa in LISTA ESTERNA -->
            
            <listBibl type="other-editions">
               <bibl>
                  <ref target="lista-bibliografia.xml#MG-2025"><name>Maksim Grek</name>, <date>2025</date></ref>: <biblScope unit="chapter">[Posl. nr. 22]</biblScope>
               </bibl> 
            </listBibl>
            
            <msDesc type="reference-ms" xml:id="basic-witness" corresp="lista-manoscritti.xml#Rum-264"><!-- descrizione del manoscritto base dell'edizione-->
               <msIdentifier> <!-- info estese del manoscritto in LISTA ESTERNA-->
                  <msName>РГБ, Рум. 264</msName> 
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <msItem>
                     <locus type="foliation" target="#195v #199v">лл. 195об.-199об. / ff. 195v-199v</locus>  
                     <incipit type="info-ms" xml:lang="cu-Cyrl">Живущих въ святѣи горѣ преподобных инокъ, живыхъ исповѣдникъ Христовыхъ, жительство и пребывание просившим вамъ от мене въкратцѣ сказываю преподобию вашему.</incipit>   
                     <explicit type="info-ms" xml:lang="cu-Cyrl">Азъ же к нимъ сказал вамъ независтно и духовная брашна, ими же вѣтхыи человѣкъ обновляется и въ покои вѣченъ преходит от жития сего многоболезнѣнаго. Здравьствуите о Господѣ. Вкусивыи пръвых удобь небрежет длънихъ, а, не въкусивъ ихъ, о стяжаниихъ веселится.</explicit>  
                  </msItem> 
               </msContents>
            </msDesc>
            
            <listWit xml:lang="cu-Cyrl"> <!-- lista dei testimoni--> 
               <witness corresp="#basic-witness" ana="#reference-ms"/> 
            </listWit> 
            
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      
      <profileDesc>
         
         <creation> <!-- datazione -->
            <date resp="lista-bibliografia.xml#Rzi-1935 #Iva-1969">Ultimo frangente di vita dell'autore <note type="editorial"><ref><bibl>Ržiga 1935-1936 <citedRange unit="page" from="85" to="86">85-86</citedRange></bibl></ref> <ref><bibl>Ivanov 1969: <citedRange unit="page" from="197" to="198">197-198</citedRange></bibl></ref></note></date>    
         </creation> 
         
         <langUsage>
            <language ident="sl">Slavo</language>
         </langUsage>
         
         <textClass> <!-- classificazione testo in base a tassonomie -->
            <keywords scheme="#scope">   
               <term>Monachesimo athonita</term> 
               <term>Povertà nella religione</term> 
            </keywords>
         </textClass>
         
         <textClass>
            <keywords scheme="#attribution"> <!--  testo originale / traduzione (fonte) / dubium (bibl. secondaria) -->
               <term target="#original">Testo originale</term>    
            </keywords>
         </textClass>
         
         
         <!-- OPZIONALE: se è EPISTOLA indicare il destinatario -->
         <correspDesc> 
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#MG">Максим Грек / Maksim Grek</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#Ar">Артемий / Artemij (igumeno della laura della Trinità di San Sergio) (Ivanov 1969: 197-198)</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         
         <classDecl>  <!-- tassonomie (rimangono invariate) -->
            <taxonomy>
               <category xml:id="label">
                  <catDesc>Literary label</catDesc> 
               </category>
               <category xml:id="scope">
                  <catDesc>Thematic scope</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="attribution">
               <category>
                  <catDesc>Attribution</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         
         <variantEncoding method="double-end-point" location="external"/>
         
         
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="roundBefore" scheme="css" scope="before">content: "(";</rendition>
            <rendition xml:id="roundAfter" scheme="css" scope="after">content:")";</rendition>
         </tagsDecl>
         
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   
   <text xml:lang="cu-Cyrl">
      <front> 
         <p>ПОСЛАНИЕ ОБ АФОНСКОЙ ГОРЕ</p>  
      </front>
      
      <body>
         <p><metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 195 об."/> Живущих въ святѣи горѣ преподобных инокъ, живыхъ исповѣдникъ Христовыхъ, жительство и пребывание просившим вамъ от мене въкратцѣ сказываю преподобию вашему. Аще бо вьсхощу повѣдати подлину вся, яже о тои горѣ и жившихъ тамо предивна повѣданиа, много времени и труда потребовати буду, еже ми ест велми притрудно: очесемь уже притупающимся и руцѣ частѣ болѣзнующи. Ест убо жительство ихъ сицево. Монастыри, яже на тои горѣ, ины живут общим житиемь съвръшеным, а ины особнѣ за скудость и нищету потребных житиискых. Въ которои обители мало братиа, лѣгко ест общѣ жити, а в которѣи братеи 300 или 200, или полтретиаста, нужно велми, паче же немочно. Вси бо монастыри без имѣниих, рекше без сѣлъ живут, одными своими рукодѣлии и непрестанными труды и въ потѣ лица своего добывают себѣ вся потребна житииская. Нѣст у них в казнѣ сребро лишне лежаще, ни в людех по здѣшнему обычаю; чиста ест святаа гора от сицевыхъ непохвалныхъ прибыткох. Одны у них винограды внѣ и около монастырех, да внѣ святыа горы в миру у пашни и дворъ потребен, и тамо старець строител, да у него старец молодои <metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 196"/>, келарем его зовут, да два мужика наимита, тѣ орют и сѣют. А какъ настанет жатва, отпущают из монастыря з денгами, и тъи пришед тамо наимует мужиков и жат и молотит и в житницу сыплет. Изъ монастыря же отпущают з брат<hi rendition="#roundBefore #roundAfter">и</hi>ею корабль монастырскыи в'зяти оттуду в монастыр весь запас. И аще Господь молитвами пресвятыа Богородици съблюдеть корабль от разбоиников морьскых, братиамъ радость. Аще же по грѣхом по нашимъ паднет въ рукахъ разбоиников, ино скръбь велиа, надобеть откупити и братиа и запас, а не будет чимь откупити, отведут прочь на онъ пол моря, гдѣ вся безсермениа живут, и тамо продают вся. И братиа нашя ужь у них в работѣ, в' такых бѣдах живут смирении они старци и всѣх сихъ тръпят доблевьствене за вѣру и любовь, яже въ Господа Исуса Христа, желающе получити радость и покоя глаголющаго: <cit><quote xml:id="biblical-1">«приидите къ мнѣ вси труждающеися и обременении и азъ покою вы»</quote></cit>, и пакы: <cit><quote xml:id="biblical-2">«внидите ускым путемъ, сирѣч прискорьбным и притрудным житиемъ, зане, рече, широкъ и пространенъ ест пут водяи въ погыбел»</quote></cit>. Каково ихъ таково тръпѣние не блажити, какъ не дивитис имъ им же горят всегда божественому желанию, иже отвсюду всяческыми и бѣдами обливаеми <metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 196 об."/> и, яко же корабль посреди моря всякыми тревлънении отвсюду обуреваеми и толь люта тръпяще, всегда благодарят с радостию утѣшаеми ими, Господь глаголеть: <cit><quote xml:id="biblical-3">«блажени изгнании правды ради, яко тѣхъ ест царство небесное»</quote></cit>. И которыи живут въ общихъ монастырех, тѣмъ обща вся и труды и работы монастырскыя без лѣности и роптаниа и на мори и на земли и на горах, одѣаниа же и вся потребна тѣлеснаа ис казны; сами плотники, сами кузнеци, прътные мастеры и сапожники и кожевники. Стригуть же Бога ради, въкладу не пытают, а будет это богат стрижеться у них и принесет се имъ сребро от своего произволениа, приимают, а покои ему ровенъ съ всею брат<hi rendition="#roundBefore #roundAfter">и</hi>ею и не прибавливают ему ничего же, ни он же просити ни облегчат его от служеб монастырьскихъ, развѣ аще боленъ есть или добрѣ стар и немощенъ, таковаго покоятъ въ богадилнѣ съ всякымъ довлъством. Коли мечют мрежи на мори рыбы добывати, а добыли доволно ихъ, ино всѣмъ братиамъ прохлада и утѣшение; а ток<hi rendition="#roundBefore #roundAfter">м</hi>о мало, тогда ни игумену, одным болнымъ въ богадилнѣ. Нѣст у них слугы мирянъ, сами себѣ слугы и конюхи, сами и хлѣбники и повары и садовники и огородникы и виноградари и корабленикы <metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 197"/>, и вся сами съвръшают монастырьскыя потребы. Въ келиахъ ихъ не наидешъ ничто же ино развѣ ихъ одѣяниа и обуваниа, и книжку которую, аще кто грамотѣ умѣет, а снѣдно никаково, ни овощъ которыи никако же. А обрѣтаемии въ особных монастырех живут по три и по четырех и по два въ однои келии общим житиемъ меж себя въ любви и правдѣ, вся потребна житиискаа приготовят себѣ своимъ трудомь и рукодѣлиемъ. Колачи толико емлють ис трапезы въ суботу, въ недѣлю, въ вторникъ, четверг по 2 колача. Въ понедѣлник работа монастырьскаа всѣмь братиамъ; тогды монастыр кормить обилно всѣх нас и не емлем в тои день колачеи из трапезы. А иногда и по двѣ работы и по 3 живут на недѣлю. А за которымъ братиамъ службы монастырскыя живут, тѣмъ и вино ест ис погреба и по вся мѣсяця масло древяное и сырци дают имъ и рыбеньку просолну и сочиво, а прочии вся собою добывают своимъ трудом, а ис казны ничто же. Всякои келии свои виноград, из него же вино братиамъ довлъно, овощи всякые, и огородище у них свое всякои келии, в нем же сѣют и луку и чесноку и всякие шти и дыни и огурци и капуста. Такжо у них мрежы свои и всякое орудие рыболовное, ими же добывают всякые рыбы <metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 197 об."/>. Яицо и молоко у них на притчю, куровь у них нѣст, масло коровие такжо скудно. Стригут же и тые такжо Бога ради. Аще же кто богат хощет себѣ покоя и льготы от службъ монастырьскых, дает въклад подобенъ, и они ему келию подобну съ подклѣтом и виноград добръ. Тот же добываеть себѣ служебника черноризца единого если 2 и за тѣх въклад дает и живет въ покои самъ, а его служебники одинъ въ монастырьскых работах съ брат<hi rendition="#roundBefore #roundAfter">и</hi>ею ходит, а другыи у старца останеться. Ѣству кождо варять въ келии и ядят съ всякым благодарением. Обѣдня у них в недѣлю да въ вторникъ, да аще случиться промежи седмици святыи имѣя величание хоти срѣда, хоти пятница. Въ суботу обѣдня въ предѣле святого Дмитриа, въ четверг вь предѣле святого Николы въ срѣду и в пятницу, аще не случиться святыи съ величаниемъ, девятыи творят, сирѣч поздо звонят часы къ 6-му, иди 7-му часу и поються часы одны вь паперти и по молитвѣ 9 часа лазят въ церковь и говорят блажена и апостолъ и евангелие и яже по сих и отпускъ; и по отпускѣ приступают къ священнику и приимают дору и тако по келиам. Кождо и постничаютъ съ благодаре <metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 198"/>ниемъ, такжо и въ понедѣльникъ, таковъ у нас уставъ и предание от древних святых отець.</p>
         <p>Нынѣ же сказати лѣпо ест яже о священическом чину и поставлении игуменовѣ. Вѣдомо да ест вамъ, что исконии православнии царие и патриарси благословили и самовластну показали святую гору, сирѣч да всякъ монастырь изберет себѣ и явит игуменом, кого старци съборстии и вся братия поискусили все его житие и норовъ от самого пострижениа его. Искушают же его сице: первѣе заставляют его стряпати въ степени парекклисиарьстемъ; парекклисиархъ же ест старець молодои грамотѣ гораздь самъ другыи или третеи живут съ уставъщиком, честным священником; тѣ пареккли<hi rendition="#roundBefore #roundAfter">си</hi>арси и звонят и псалтырь и каноны говорят и свещи и кандила зажигають и коливы, рекше кутиа, нарежают и храмъ метут по вся суботы. И въ ту службу искусивше его смирение и послушание еще и чистоту житиа его, посылают его съ священником къ святогръскому епискупу, живущему близко Святыа Горы, и поставит его диаконом. И поискусивше его въ том степени лѣта 5, 6, приказывают ему священичьскыя ризы и съсуды олтарныя, его же вы зовете ризничием, а мы виматаромъ <metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 198 об."/>. Такжо и в тои службѣ поискусився лѣта 3, 4 и священником съвръшаеться и в том чину походивъ лѣта 5 или 6, являют его екклисиархомъ, сьи ест правая рука игумену въ всѣх дѣлѣхъ монастырьскых. С тѣм уставщикъ спрашиваеться о недоумѣнных праздницѣх, какъ онь разсужает пѣти и тъи, походивъ въ том же чину, аще игумена любо не стало, или оставилъ игуменьство, тогды събором и изволениемъ всеи братии и игуменъ поставляеться тѣмъ образом вълѣзше въ церкви всие поют молебенъ съ ектениами и обычными молитвами. Съвръшену же молебену лазит выбраныи на игуменьство царьскыми дверми въ олтарь и тамо поклонився трижды пред образомъ пресвяты<hi rendition="#roundBefore #roundAfter">я</hi> Богородици стоящиа на мѣстѣ, на немъ же сѣсти святителемъ обычаи ест, емлет по сихь приклоненъ подлѣ пречистаго образа пресвятыя Богородици; вземь же и пришед стоит въ царскых дверехъ и отпус сътворь молебену, вѣщаеть рѣчи нѣкыя поучительны и утѣшителны въкратцѣ въ услышание всею братиею. И тако поют демественыи стих: <cit><quote xml:id="biblical-4">«Спаси Господи и помилуи преподобнаго отца игумена нашего въ вѣкы, аминь»</quote></cit>. И тако ходять вси одинъ по одному и цѣлуют руку его и он ихъ благословляет, по цѣловании же провожают его старци и священници въ игумен <metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 199"/>ску келию и тамо бываетъ имъ мало потѣшение кидонатми и вином. Послужив же в том чину сколико лѣта произволяет отпрашиваеться у старцов събръщиков, да отпустят его въ келиу его на покои. И они по многомь же челобитии, аще не послушает, отпустять. И тако живет въ келии своеи съ своими старци. И иного манастыря не пытаетъ и до преставлениа своего и ест честенъ всею братиею и такые у нас проигумени зовоми акы столъбы сут монастырю. Толика и о семь довлѣютъ. Вѣдомо же да ест вамь и сие: что постриженикы святыа Горы не преходят от манастыря въ монастырь по здѣшнему безсчинию. Гдѣ стригуться, туто и голову кладут, а будет кто прелщенъ диаволом украдся побѣжал, пастыр его не покынет, но всякым образом ищет его и обращает неблагословением своим и отлучениемъ святого причастиа и доры и хлѣба пречистыя, и тако онъ умилився и исправився, възвращаеться въ свое пострижение и терпит до конца.</p>
         <p>Долина горы на 100 верстъ в море простираеться, а около ея вси монастыри по берегу морскому, а ини на горѣ. Да вси монастыри живут въ соузѣ любовнемъ, да егда лучиться безгодие нѣкое всеи Святѣи Горѣ от злых христианоборцовъ турковъ, часа того <metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 199 об."/> по повелѣнию протову, съи же ест болшои игуменъ Святыа Горы, збираються к нему старци честнии съ всѣх монастырѣх, а велит игуменомъ, и тии готови съ всяким послушаниемъ и, събравшеся у него, думают с нимъ о случившимся безгодии, какъ ихъ избыти его, и тѣмъ устроениемъ вси монастыри пребывают невредни от невѣрныхъ.</p>
         <p>Се имате от меня и болѣе его же просите у меня. Вы у меня спросили сказатие вамъ брашномъ и питиомъ внѣшняго и тлѣющаго человѣка, в них же ходивъшеи плъзу не прияшя апостоль Павелъ въпиеть. Азъ же к нимъ сказал вамъ независтно и духовнаа брашна, ими же вѣтхыи человѣкъ обновляется и въ покои вѣченъ преходит от житиа сего многоболѣзненаго.</p>
         <p>Здравьствуите о Господѣ.</p>
         <p>Вкусивыи пръвых удобь небрежет длънихъ, а, не вкусивъ ихъ, о стяжаниихъ веселится.</p>
      </body>
      
      <back> 
         
         <listBibl type="biblical-cit"> 
            <bibl corresp="#biblical-1" type="Mt"><ref>(Мф 11, 28 / Mt 11,28)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-2" type="Mt"><ref>(Мф 7, 13 / Mt 7,13)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-3" type="Mt"><ref>(Мф 5, 10 / Mt 5,10)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-4" type="2Cor"><ref>(2 Кор 13, 13 / 2Cor 13,13)</ref></bibl>
         </listBibl>
         
      </back>
   </text>
</TEI>
