<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc><!-- descrizione file digitale -->
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="cu-Cyrl">Инока Максима Грека слово на арменское зловѣрие [Inoka Maksima Greka slovo na armenskoe zlověrie]</title>  
            
            <title type="alt" xml:lang="cu-Cyrl" source="lista-bibliografia.xml#Iva-1969"><note type="editorial">Titolo concorde con il titolo editoriale in <ref><bibl>Ivanov 1969 <citedRange unit="page" from="115" to="115">115</citedRange></bibl> <bibl>Sinicyna 1977 <citedRange unit="page" from="247" to="247">247</citedRange></bibl> <bibl>[Maksim Grek 2025]</bibl></ref></note></title>  

         </titleStmt>
         
         <editionStmt> <!-- info edizione digitale -->
            <edition>Digital edition</edition>
            <respStmt>
               <resp>Edited by</resp>
               <name>MaximHum</name>
               <name>Nome</name>
               <name>Nome</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Revised by</resp>
               <name>Nome</name>
               <name>Nome</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>TEI-encoded by</resp>
               <name>Letizia Ricci</name>
               <name>Nome</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Publisher</publisher>
            <pubPlace>Luogo</pubPlace>
            <date>Data</date>
            <distributor>Distributor</distributor>
            <availability>
               <p>L'edizione è disponibile su licenza.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         
         <sourceDesc> <!-- descrizione della fonte originale -->
            
            <bibl type="external-catalogue"> <!-- identificativo del testo secondo catalogazione Ivanov -->
               <idno type="Ivanov">145</idno>
            </bibl>
            
            <!-- OPZIONALE: POSIZIONE NELLE RACCOLTE IOASAFSKOE, CHLUDOVSKOE E RUMJANCEVSKOE-->
            <listBibl type="manuscript-collections" xml:lang="cu-Cyrl">
               <bibl type="chludovskoe-sobranie">Хлудовское собрание  66</bibl>
            </listBibl>
            
            
            <bibl type="reference-edition">  
               <ref target="lista-bibliografia.xml#MG-1894"><name>Maksim Grek</name>, <date>1894</date></ref>: <biblScope unit="page" from="136" to="145">136-145</biblScope>, <biblScope unit="chapter">nr. 9</biblScope> 
               <title type="info-ms" xml:lang="cu-Cyrl">Titolo presumibilmente concorde con il titolo editoriale</title>  
               <incipit type="info-ms" xml:lang="cu-Cyrl">Арменскому зловѣрию, отъ различныхъ ересеи сложеному, трие вяще инѣхъ нечестивѣиши суть и гнуснѣиши [...]</incipit>  
               <explicit type="info-ms" xml:lang="cu-Cyrl">[...] ихъ же различныя козни и напаствования да раззоритъ Господь, и насъ невредныхъ да соблюдетъ въ вѣкы. Аминь.</explicit> 
            </bibl> 
            
            <listBibl type="other-editions">  
               <bibl>
                  <ref target="lista-bibliografia.xml#MG-2025"><name>Maksim Grek</name>, <date>2025</date></ref>: <biblScope unit="chapter">Chlud. nr. 21</biblScope> <note>Edizione in corso di stampa</note></bibl>
            </listBibl>
            
            
            <msDesc type="reference-ms" xml:id="b-wit-1" corresp="lista-manoscritti.xml#Sol-494-513">
               <msIdentifier> 
                  <msName>РНБ, Сол. 494/513 [307/494]</msName>  
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <msDesc type="reference-ms" xml:id="b-wit-2" corresp="lista-manoscritti.xml#Sol-495-514">
               <msIdentifier> 
                  <msName>РНБ, Сол. 495/514 [308/495]</msName>   
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <msDesc type="reference-ms" xml:id="b-wit-3" corresp="lista-manoscritti.xml#Sol-496-515">
               <msIdentifier> 
                  <msName>РНБ, Сол. 496/515 [309/496]</msName> 
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <msDesc type="reference-ms" xml:id="b-wit-4" corresp="lista-manoscritti.xml#Sol-497-516">
               <msIdentifier> 
                  <msName>РНБ, Сол. 497/516 [310/497]</msName> 
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            
            <listWit xml:lang="cu-Cyrl"> <!-- lista dei testimoni--> 
               <witness corresp="#b-wit-1" ana="#reference-ms" />
               <witness corresp="#b-wit-2" ana="#reference-ms" />
               <witness corresp="#b-wit-3" ana="#reference-ms" />
               <witness corresp="#b-wit-3" ana="#reference-ms" />      
            </listWit>
            
            <listBibl type="secondary-bibliography"> 
               <bibl xml:id="Bul-1984a">
                  <ref target="lista-bibliografia.xml#Bul-1984a"><name>Bulanin</name>, <date>1984a</date></ref>: <biblScope unit="page" from="180">180</biblScope> 
               </bibl> 
            </listBibl>
            
            <listBibl xml:id="Suda-Bul1984a" type="excerptum-dubium" source="#Bul-1984a">
               <bibl> 
                  <ref xml:id="Σ484">Sudae Α4413 [= Adler 1928-1938, I: 411]</ref> 
               </bibl> 
            </listBibl>
            
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      
      <profileDesc>
         
         <creation> <!-- datazione -->
            <date resp="lista-bibliografia.xml#Iva-1969">Post 1531 <note type="editorial"><ref><bibl>Ivanov 1969 <citedRange unit="page" from="116" to="116">116</citedRange></bibl></ref></note></date>   
         </creation> 
         
         <langUsage>
            <language ident="sl">Slavo</language>
         </langUsage>
         
         <textClass> <!-- classificazione testo in base a tassonomie -->
            <keywords scheme="#label">   
               <term>Слово</term> 
            </keywords>
            <keywords scheme="#scope">   
               <term>Polemica antiarmena</term> 
            </keywords>
         </textClass>
         
         <textClass>
            <keywords scheme="#attribution"> <!--  testo originale / traduzione (fonte) / dubium (bibl. secondaria) --> 
               <term target="#original" source="#Suda-Bul1984a">Testo originale con excerptum dubium</term>     
            </keywords>
         </textClass>
         
         
         <!-- OPZIONALE: se è EPISTOLA indicare il destinatario -->
         <correspDesc> 
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#MG">Максим Грек / Maksim Grek</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#x">un amico e fratello</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         
         <classDecl>  <!-- tassonomie (rimangono invariate) -->
            <taxonomy>
               <category xml:id="label">
                  <catDesc>Literary label</catDesc> 
               </category>
               <category xml:id="scope">
                  <catDesc>Thematic scope</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="attribution">
               <category>
                  <catDesc>Attribution</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         
         <variantEncoding method="double-end-point" location="external"/>
         
         <editorialDecl>
            <interpretation corresp="#b-wit-1 #b-wit-2 #b-wit-3 #b-wit-4">       
               <p>Nell’edizione Maksim Grek 1894-18972 (1859-18621) i manoscritti sulla cui base sono stati preparati i testi sono dichiarati in una nota generica che rimanda complessivamente a quattro testimoni, ovvero i mss. RNB Sol. 494/513, 495/514, 496/515, 497/516 (cfr. Maksim Grek 1894: 16). Nell’impossibilità di ricostruire le scelte concrete a suo tempo operate dagli editori (scelta del manoscritto base, dei materiali di controllo e di eventuali lezioni varianti, inserimento di correzioni, ecc.), per i testi la cui versione digitale è stata elaborata sulla base di questa edizione, i metadati sono riferiti all’edizione. Fanno eccezione a questa regola un gruppo ristretto di testi per i quali il testimone base è dichiarato nell’edizione in maniera univoca: si tratta di Ivanov 169, 251, 294, 309 e 310, che sono tratti dal ms. RGB f. 304.I Troic. 200. In questi casi, secondo i criteri qui adottati, si offrono anche i metadati riferiti alla tradizione manoscritta.</p>         
            </interpretation>
         </editorialDecl>
         
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="roundBefore" scheme="css" scope="before">content: "(";</rendition>
            <rendition xml:id="roundAfter" scheme="css" scope="after">content:")";</rendition>
         </tagsDecl>
         
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   
   <text xml:lang="cu-Cyrl">
      <front>
         <p>ИНОКА МАКСИМА ГРЕКА СЛОВО НА АРМЕНСНКОЕ ЗЛОВѢРИЕ</p>
      </front>
      
      <body>
         <p>
            Арменскому зловѣрию, отъ различныхъ ересеи сложеному, трие яще инѣхъ нечестивѣиши суть и гнуснѣиши: ихъже перва и злѣиша есть, яже мудръствуетъ смерть вкусивше человѣческы во время спасительныа страсти Бога Слова безстрастное Божество; вторая же глаголющая вочеловѣчьшееся Богъ Слово, по еже на небо вознесени, совлекшеся приятыя имъ Божественыя плоти отъ пречистыхъ кровеи пречистыя Богоматере; третия же, яже размѣшаетъ злѣ стекшаяся неразмѣснѣ во Христѣ два естества человѣческо и Божествено и бывшыхъ прочее едино естество. Сицевы убо главизны ихъ богомерскыя ереси. Мы же православнии что противу ихъ возглаголимъ? или сложимся<anchor xml:id="c1" n="а" rend="super"/> имъ, симъ сице ся имѣти? Никакоже, да не буди намъ такова прияти когда нечестива и хульна помышления о единомъ по естеству присносущемъ безcмертномъ и безстрастномъ Божиимъ безсмертии, еже и сами богоборнии бѣси не терпятъ слышати, ниже рещи и сие явлено, имиже губителныи и злоначалныи змии рече къ прабабѣ Еввѣ, съ лестию рекъ: не смертию умрете, вѣсть бо Богъ, яко вонже день снѣсте, отверзнутся очи ваши, и будете якоже Бози, вѣдяще добро и злое, сирѣчь будете безсмертнии и безтлѣннии, якоже и самъ Богъ сотворивыи васъ. Но многа словеса предлагати о безсмерти Содѣтеля всѣхъ неточию лишне есть, но и зѣло смѣхливо, преполни бо суть неточию богодухновенна писания свидѣтельствующа безсмертию присносущнаго живота всѣхъ, но еще и сама писания внѣшнихъ философовъ и риторъ велелѣпнѣ воспѣваютъ величество присносущнаго Божественнаго безсмертия. Како убо проклятии армени, съ треклятымъ Диоскоромъ, глаголютъ безсмертному естеству Христова Божества умершу бывшу вкупѣ съ святою плотию Его? И аще безстрастно и безсмертно и несозданно Божество Его смерть вкуси по нихъ, то убо и святая душа Его создана сущи вкупѣ съ плотию умре и съ Божествомъ Его; и аще исповѣмы сице ся тѣмъ имѣти, како речемъ Его во адъ сошедша и врата мѣдяна и вереа желѣзна стерша и тамо отъ вѣка содержимыя праведникы исхытивша? Аще якоже плотию умре, сице и Божествомъ и душею, и како прочее истинно будетъ глаголемое отъ самого Распятаго: <cit><quote xml:id="biblical-1">«сего ради любитъ мя Отецъ, яко азъ полагаю душу мою, да пакы возму ю, и пакы: имамъ власть положити ю, и власть имамъ пакы взяти ея»</quote></cit>? И аще, по нихъ, якоже умре плотию, такоже умре и Божествомъ и душею, како можетъ прияти ю весь мертвъ бывъ, безчисленно силная сила вседержителева Божиа? И аще душа человѣча словесна и безсмертна создана не можетъ умрети, како животъ всѣхъ, единъ имѣя безсмертие, и во свѣтѣ живыи неприступнѣмъ, на крестѣ умре безсмертнымъ Божествомъ своимъ? А яко хульно и богомерзко есть сицевое еретическое мудрование, премудре зѣло лживо показалъ е Аламундаръ Исмаилтянинъ, познавыи Благочестиву и православную вѣру христианскую и крестися со всѣмъ домомъ и родомъ его. Услышавъ бо Севиръ скверныи обращение Исмаилтянина отъ отцы преданнаго нечестия его къ православнѣи вѣрѣ, посла къ нему два единомудрена себѣ епископа, преложити его тщася на богомерзскую свою ересь; ихже пришедша и многа глаголавша къ нему о Севировомъ учении, отпусти ихъ рекъ къ нимъ: заутра пакы услышу васъ. Отшедшимъ же имъ, повелѣ единому отъ служащихъ ему вѣрному слузѣ, рекъ: егда пакы къ нему придутъ послании отъ Севира и глаголютъ къ нему еретическая учения, да приступивъ шепчетъ во ухо его о архангелѣ Михаилѣ, яко уже умре. Пришедшимъ же пакы имъ, и многа хитрословящимъ къ новопросвѣщенному Аламундару, посреди бесѣды ихъ приступи преднаученыи рабъ его, шепталъ во ухо своего владыкы, якоже предповелено бысть; и Аламундаръ абие сѣтовавъ скорбѣти лицемѣръствовалъ, и низъ къ перси главу преклонь, молча сидяше, не внимая глаголемыхъ отъ епископъ; и онѣмъ прилѣжно вопрошающимъ виновное скорби его, люта зѣло, отвѣща, вѣсть сказамися, яко архангелъ Михаилъ умре, и како не скорбѣти ми, лишився таковаго хранителя. И они абие возопиша: не ими вѣры, преславныи князь, ни приимаи отнюдь сипеву вѣсть, лжа бо есть проявлена, ангельское бо естество смерти не подлежитъ, безсмертно создано бывше отъ Содѣтеля всѣхъ. И Аламундаръ къ нимъ: рцыте ми, о вы, молю васъ, аще ангельское естество, безсмертно создано бывше по благодати отъ Содѣтеля всѣхъ, не можетъ умрети,— безначальныи и присносущныи, единъ имя естествомъ безсмертие, во свѣтѣ живыи неприступнѣмъ, како умре безсмертнымъ Божествомъ своимъ, во время спасителныя страсти своея? Много убо вы заблужаете и далече истины отпадаете и со учителемъ вашимъ. Сицевымъ премудрымъ замышлениемъ новопросвѣщенныи онъ Измаилтянинъ заградилъ уста ихъ и посрамилъ. Ино услышимъ предивное чюдо не отъ земля, но отъ самѣхъ небесъ содѣяно Божиимъ смотрениемъ на извѣщение убо истиннаго богочестия, и на изобличение богомерзскыя арменскыя ереси. Блаженнѣишему патриарху Проклу, внѣ Констянтина града въ поляхъ, со всѣмъ причтомъ и со всѣми людми мольбы и моления со слезами приносящу Владыцѣ всѣхъ, дабы милостивъ былъ къ людемъ своимъ и да уставилъ<anchor xml:id="c2" n="б" rend="super"/> чястыхъ и страшныхъ трусовъ земли, — отрочя младо внезапу въ верхъ на небо восхищено бысть отъ среди людии. Вѣрнымъ же взирающимъ и вопющимъ со страхомъ многымъ; Господи помилуи, пакы поставлено бысть отроча на земли невредно. И блаженному Проклу вопросившу е, что тамо видѣ и слышалъ, отвѣща рекъ, яко святи ангели поютъ трисвятую пѣснь безъ приложения, якоже святая соборная и апостольская церьковь поетъ ю на земли. И сие точию рекъ, скончася абие непостижными судьбами Божиими. А сие, еже безъ приложения, сицево есть. Злочестивыи Севиръ, страдательно мудръствуя Божество Христово и сию ересь свою утвержая, съ приложениемъ предалъ стаинникомъ своимъ трисвятое пѣние пѣти симъ образомъ: Святыи Боже, Святыи крепкыи, Святыи безсмертныи, пострадавыи, помилуи насъ, прибавлениемъ сицевымъ хотя показати, всескверныи, яко Христово Божество пострада, сирѣчь умре вкупѣ со святою Его плотию. Сего же хуления что ино можетъ быти горѣе и богомерзчае? Аще бо Божество единороднаго пострада, сирѣчь умре со святою плотию Его, по нихъ поганыхъ, то убо и вся Святая Троица пострада, сирѣчь умре, понеже едино Божество, едино естество и едино существо триемъ нераздѣлимое. Всесвятая бо Троиця Ипостасьми раздѣляется нераздѣлнѣ, а существомъ соединяется неразмѣснѣ, сирѣчь единъ Богъ Святая Троиця единосущна, таяже и раздѣлима не раздѣляется, раздѣляема убо Ипостасьми, нераздѣльна же существомъ и естествомъ и Божествомъ. Явьственѣише убо обличаеми бываютъ сквернии армени, съ Севиромъ хуляще на самую Святую Троицу, страдателну ю исповѣдающе, сирѣчь смерти подпадшу во время спасителныа страсти Единороднаго. Оле ихъ нечестия и сатанинскаго умышления! Сея же ради единыя ереси достоитъ намъ гнушатися ихъ совершевнѣ и отвращатися, по глаголющему божественному ревнителю: не ненавидящая ли тя Господи возненавидѣхъ, и о вразѣхъ твоихъ истаяхъ, совершенною ненавистию возненавидѣхъ ихъ, во врагы быша ми. Услышимъ же и ино предивно повѣдание, Божиимъ всяко промысломъ содѣянно въ показание убо истины, а на проявленно изъобличение Севировы богомерзскыя хулы. Собравшу бо ся священному четвертому собору въ Халкидонѣ, 630 богоносныхъ отецъ, и въ доволны дни совзысканию бывшу велику и силну, еретикомъ по бѣсовьскому прѣнию противящимся къ предлагаемымъ отъ православныхъ писательнымъ показаниемъ Божиимъ всяко промысломъ соглашено бысть, обоимъ на Бога и всехвалную мученицу Евфимию возложити показание истины. И списавше обои во своемъ свитцѣ уставъ своея вѣры и запечатлѣвше твердѣ открыша раку мученическыхъ мощеи и положиша своя свиткы на священныхъ персѣхъ ея, прирекыше православнии: Ты Господи сердцпевѣдче, молитвами всехвалныя мученицы твоея, извѣсти противящихъся истинѣ твоеи. Таже прикрывше и запечатлѣвше священную раку, отъидошя во свояси. Понѣкыхъ же днехъ собравшеся по согласию, и печати отъемше, и священную раку разкрывше, - оле вышше ума чюдесъ твоихъ преблагыи и человѣколюбивыи Владыко! - обрѣтошя свитокъ убо православныхъ твердѣ держима во святѣи руцѣ мученицы, а еретиковъ далѣе священыхъ ея ногъ повержена, зане богомерзска и всякыя хулы исполнена суща. Что больша сего свидѣтельства на посрамление ереси ихъ? Но не покоряются беззаконии. Елма же и слово есть церковное глаголющее, яко еже отъ враговъ свѣдѣтельства достовѣрнѣиша суть, бѣсовъ же кыи ины могутъ быти наивяще вражебни нашеи православнѣи вѣрѣ? Едино еще отъ нихъ изреченно свидѣтелство приложивъ къ предреченнымъ, конецъ сотворю писанию сему. Въ лѣта тьмы идолослужения волшебное мѣсто было во Елладѣ Пифия нарицаемо, идѣже храмъ идольскии созданъ бѣ прекраснѣишии, и идолъ пресловутыи въ немъ почитаемъ бываше отъ всѣхъ невѣрныхъ языкъ нарицаемаго бога ихъ Аполлона. Всѣмъ отвсюду тамо стекающимся невѣрнымъ языкомъ, ворожея же ко вопросу дая отвѣтъ коемуждо демонскымъ коварствомъ, и велю вѣру имѣяху къ нему вси невѣрнии языцы. По спасительнѣи убо страсти Господа нашего Иисуса Христа и еже на небеса вознесени, свѣту неблазненнаго богоразумия осиавшу всю подсолнечную, и овѣмъ убо съ радостию послушающимъ апостольскую проповѣдь и крещающимся, овымъ же противящимся и крѣпцѣ противословящимъ, и многу по всеи вселеннѣи сущу взысканию и брани межеусобныя, единъ нѣкто отъ жрецовъ Аполлоновъ, зря постигшее толь велие смущение всю вселенную, и маломъ временемъ вся вкупѣ языкы разколѣбавшее, и желая видѣти отъ своего бога Аполлона, что новая проповѣдь, обносимая по всеи вселеннѣи о новоявленомъ Бозѣ, глаголемомъ Иисусѣ Христѣ, вопроси <hi rendition="#roundBefore #roundAfter">ти</hi>, дерзнувъ, идола своего бога Аполлона. Бѣсъ же, враждуя таинѣ Христова благовѣрия, не годовавъ о вопросѣ своего служителя, не похвалилъ его и рече: о дабы еси мене не спрашивалъ отнюдь о семъ, о окаянныи служителю мои! Обаче же Божественною силою нудимъ, краткими словесы и не хотя, сказалъ своему служителю страшную таину Христова вочеловѣчения Бога Слова и спасительныя страсти Его, послѣдное слово прирекъ: и пострадавыи Богъ есть, а Божество Его непострада. Что къ симъ речетъ безславныи Севиръ и его стаинникы, треклятии армени, страдательно глаголюще Христово Божество? Сеи же, во иныхъ многихъ лживыи волхвъ Аполлонъ, отъ Божественыа силы нудимъ, исповѣдалъ и не хотя Спаса Христа страдательна и нестрадательна тогоже, страдательна убо по человѣчеству, по немуже человѣкъ бысть совершенъ, нестрадательна же по Божеству. Диоскоръ же и Севиръ и ихъ стаинникы, проклятии армени, како не страшатся страдательно бывше глаголюще Христово Божество безсмертное во время спасительныя страсти Его. Егоже ради совѣтую тебѣ, зане другу вѣрну и брату возлюбленну, отступися скверныя дружбы ихъ и льстивыя бесѣды, аще весма желаеши соблюстися до конца здравъ въ правую вѣру, отцы преданную. Тлятъ бо обычая добрыхъ бесѣды злые, глаголеть апостольская рѣчь. И пакы тоиже: <cit><quote xml:id="biblical-2">«человѣка еретика, по первомъ и второмъ поучени его, отвращаися его»</quote></cit>. Прокляти же армени, не единого и втораго, но седмихъ соборовъ поучениямъ противящеся, како убо отнюдь вмѣняютъся намъ достоини сообщения и бесѣды? Хотяи лѣчити прокаженнаго самъ причястенъ бываетъ проказы его, а здравие не подаетъ ему. Оно же буди вѣдыи, яко всяка ересь начальника и учителя имать диавола, тои бо есть глаголемыи во святомъ Евангелии человѣкъ врагъ иже сѣялъ посреди добрыя пшеницы, сирѣчь чистаго и неблазненаго евангельскаго богоразумия, лукавыя плевелы, еже есть различныя ереси и богомерзския, въ нихже и имиже тщится, всескверныи, отлучити насъ неблазненыя и православныя вѣры, юже имамы въ самое присносущное и безначалное Божество вседержительныя и единосущныя и нераздѣлимыя Святыя Троиця, и въ ту страшную и вышше всякого ума и слова сущую таину вочеловѣченыя единороднаго Сына единаго Святыя Троицы, о немже и имже сокрушишяся до конца стрѣлы сильнаго во злобѣ, и оружия его исчезоща, и грады его разоришяся. И самъ тои акы худая птица поругаемъ, попираемъ бываетъ отъ всѣхъ вѣрующихъ благовѣрно вседушно въ распятаго Иисуса Христа, раззорителя бѣсовъ. Да не безпечално убо и бесчювствено пребываимъ, но, таковаго и непримиряема врага имуще и навѣтника жизни нашея и спасения, да трезвимся и бодръствуимъ всегда, и якоже онъ не престаетъ никогдаже вооружатися на ны всякыми козньми, жаждя нашея погыбели, такоже и мы вооружаимъ себе оружии благовѣрия напротивъ ополчения его и его поборниковъ богомерзскыхъ еретикъ, утвердимъ и оградимъ себе во всякомъ разумѣ и искуствѣ богодохновенныхъ писании, да коснимся поздѣ когда и крѣпчаишия пищи, и не изнуримъ все житие наше въ молочныхъ брашнехъ, вооружимжеся доблественнѣ во всеоружство догматикъ, еже есть богословны главы премудраго Иоанна Дамаскына, да нучимся въ нихъ крѣпцѣ, да можемъ тѣмъ изъощрениемъ загражати бездверныя уста противящихся намъ, и разорити всяко превозношение взимающеся на разумъ Христовъ, давшаго власть намъ ступати на змия и скорпия и на всю силу вражию; <cit><quote xml:id="biblical-3">«несть бо намъ брань къ крови и плоти, еже есть противу человѣческыя немощи, но къ началомъ, ко властемъ, къ миродержителемъ тмы вѣка сего, къ духовомъ лукавымъ»</quote></cit>, ихъ же различныя козни и напаствования да раззоритъ Господь, и насъ невредныхъ да соблюдетъ въ вѣкы. Аминь.
         </p>
      </body>
      
      <back> 
         
         <noteGrp type="editorial-note" xml:lang="cu-Cyrl"> <!-- note alfabetiche = commenti al testo-->
            <note target="#c1">
               <label rend="super">а</label> <!-- lettera in apice -->
               <p>согласимся съ ними</p>
            </note>
            <note target="#c2"> 
               <label rend="super">б</label> <!-- lettera in apice -->
               <p>остановилъ, прекратилъ</p>
            </note>
         </noteGrp>
         
         <listBibl type="biblical-cit"> 
            <bibl corresp="#biblical-1" type="Ин"><ref>(Ин 10, 17-18 / Gv 10,17-18)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-2" type="Тит"><ref>(Тит 3, 10 / Tt 3,10)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-3" type="Еф"><ref>(Еф 6, 12 / Ef 6,12)</ref></bibl>
         </listBibl>         
         
      </back>
   </text>
</TEI>
