<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc><!-- descrizione file digitale -->
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="cu-Cyrl">Инока Максима Грека повѣсть о воздвижении пресвятыя Богородицы хлѣба [Inoka Maksima Greka pověst' o vozdviženii presvjatyja Bogorodicy chlěba]</title>  
            
            <title type="alt" xml:lang="cu-Cyrl" source="lista-bibliografia.xml#PVK-1881 #Iva-1969"><note type="editorial">Titolo concorde con il titolo editoriale in <ref><bibl>Porfir'ev, Vadkovskij, Kranosel'cev 1881 <citedRange unit="page" from="495" to="495">495</citedRange></bibl> <bibl>Ivanov 1969 <citedRange unit="page" from="175" to="175">175</citedRange></bibl></ref></note></title>  
            
            <!-- OPZIONALE: quando opere che MG ha tradotto e non scritto-->
            <respStmt>  
               <resp>Translated by</resp> 
               <name>Maksim Grek</name> 
            </respStmt>
            
         </titleStmt>
         
         <editionStmt> <!-- info edizione digitale -->
            <edition>Digital edition</edition>
            <respStmt>
               <resp>Edited by</resp>
               <name>Francesca Romoli</name>
               <name>Nome</name>
               <name>Nome</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Revised by</resp>
               <name>Nome</name>
               <name>Nome</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>TEI-encoded by</resp>
               <name>Letizia Ricci</name>
               <name>Nome</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Publisher</publisher>
            <pubPlace>Luogo</pubPlace>
            <date>Data</date>
            <distributor>Distributor</distributor>
            <availability>
               <p>L'edizione è disponibile su licenza.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc> <!-- descrizione della fonte originale -->
            
            <bibl type="external-catalogue"> <!-- identificativo del testo secondo catalogazione Ivanov -->
               <idno type="Ivanov">264</idno>
            </bibl>

            <bibl type="reference-edition" xml:id="KI">   
               <ref target="lista-bibliografia.xml#MG-1897"><name>Maksim Grek</name>, <date>1897</date></ref>: <biblScope unit="page" from="86" to="90">86–90</biblScope>, <biblScope unit="chapter">nr. 13</biblScope>
               <incipit type="info-ms">Иже Божии единородныи Сынъ и Слово, насъ ради бывъ человѣкъ кромѣ же грѣха, яко совозведетъ человѣческое естество, еже содѣтель злобѣ изрину древле отъ рая, и крестъ волею и смерть претерпѣвъ и погребение и воскресение [...]</incipit>
               <explicit type="info-ms">По сидевому же убо образу, благоволи(ли) иже таинствомъ строителя, яко да хлѣба ради сего, иже во имя почитаемаго Богоматере, избавляемся всякоя бѣды и причастницы пресвятаго тѣла ея будемъ, и вѣчныхъ мукъ, ради ходатииствъ ея, избавимся, и вѣчныхъ благъ восприимемъ, молитвами ея и иже отъ вѣка святыхъ всѣхъ. Аминь.</explicit>
               </bibl> 
            <!-- entrata bibliografica completa in LISTA ESTERNA -->
            
            
            
            <msDesc type="reference-ms" xml:id="basic-witness-1" corresp="lista-manoscritti.xml#Sol-494-513"><!-- descrizione del manoscritto base dell'edizione-->
               <msIdentifier> 
                  <msName>РНБ, Сол. 494/513 [307/494]</msName>   
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <msDesc type="reference-ms" xml:id="basic-witness-2" corresp="lista-manoscritti.xml#Sol-495-514">
               <msIdentifier> 
                  <msName>РНБ, Сол. 495/514 [308/495]</msName>   
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <msDesc type="reference-ms" xml:id="basic-witness-3" corresp="lista-manoscritti.xml#Sol-496-515">
               <msIdentifier> 
                  <msName>РНБ, Сол. 496/515 [309/496]</msName>   
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <msDesc type="reference-ms" xml:id="basic-witness-4" corresp="lista-manoscritti.xml#Sol-497-516">
               <msIdentifier> 
                  <msName>РНБ, Сол. 497/516 [310/497]</msName>   
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            
            <listWit xml:lang="cu-Cyrl">
               <witness corresp="#b-wit-1" ana="#reference-ms" />
               <witness corresp="#b-wit-2" ana="#reference-ms" />
               <witness corresp="#b-wit-3" ana="#reference-ms" />
               <witness corresp="#b-wit-3" ana="#reference-ms" />
            </listWit> 
            </sourceDesc>
      </fileDesc>
      
      <profileDesc>
         
         <creation> <!-- datazione -->
            <date>[incerta]</date>  
         </creation> 
         
         <langUsage>
            <language ident="sl">Slavo</language>
         </langUsage>
         
         <textClass> <!-- classificazione testo in base a tassonomie -->
            <keywords scheme="#label"> 
               <term>Повѣсть</term> 
               </keywords>
            <keywords scheme="#scope">    <!-- 01. Inventario COLONNA P -->
               <term>Esegesi</term> 
               <term>Prassi liturgica ortodossa (eucaristia)</term> 
            </keywords>
         </textClass>
         
         <textClass>
            <keywords scheme="#attribution"> <!--  testo originale / traduzione (fonte) / dubium (bibl. secondaria) -->
               <term target="#translation">Possibile traduzione</term>    

               <term target="#reuse">Riuso</term> 
            </keywords>
         </textClass>
         
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         
         <classDecl>  <!-- tassonomie (rimangono invariate) -->
            <taxonomy>
               <category xml:id="label">
                  <catDesc>Literary label</catDesc> 
               </category>
               <category xml:id="scope">
                  <catDesc>Thematic scope</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="attribution">
               <category>
                  <catDesc>Attribution</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         
         <variantEncoding method="double-end-point" location="external"/>
         <editorialDecl>
            <interpretation corresp="#b-wit-1 #b-wit-2 #b-wit-3 #b-wit-4">       
               <p>Nell’edizione Maksim Grek 1894-18972 (1859-18621) i manoscritti sulla cui base sono stati preparati i testi sono dichiarati in una nota generica che rimanda complessivamente a quattro testimoni, ovvero i mss. RNB Sol. 494/513, 495/514, 496/515, 497/516 (cfr. Maksim Grek 1894: 16). Nell’impossibilità di ricostruire le scelte concrete a suo tempo operate dagli editori (scelta del manoscritto base, dei materiali di controllo e di eventuali lezioni varianti, inserimento di correzioni, ecc.), per i testi la cui versione digitale è stata elaborata sulla base di questa edizione, i metadati sono riferiti all’edizione. Fanno eccezione a questa regola un gruppo ristretto di testi per i quali il testimone base è dichiarato nell’edizione in maniera univoca: si tratta di Ivanov 169, 251, 294, 309 e 310, che sono tratti dal ms. RGB f. 304.I Troic. 200. In questi casi, secondo i criteri qui adottati, si offrono anche i metadati riferiti alla tradizione manoscritta.</p>    
            </interpretation>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>

   <text xml:lang="cu-Cyrl">
      <front> <!-- titolo del testo nel  manoscritto (se presente) --> 
         <p>ИНОКА МАКСИМА ГРЕКА ПОВѢСТЬ О ВОЗДВИЖЕНИИ ПРЕСВЯТЫЯ БОГОРОДИЦЫ ХЛѢБА</p>  
      </front>
      
      <body>
         <p>Иже Божии единородныи Сынъ и Слово, насъ ради бывъ человѣкъ кромѣ же грѣха, яко совозведетъ человѣческое естество, еже содѣтель злобѣ изрину древле отъ рая, и крестъ волею и смерть претерпѣвъ и погребение и воскресение, взыдѣ паки къ первоначальнѣи славѣ, яко да послетъ утѣшителя и Духа пресвятаго своимъ ученикомъ и апостоломъ, и по иже на небеса вознесении Богочеловѣку Слову, сѣдяще на горницы, якоже божественныи Лука глаголетъ, таже и по пресвятаго Духа сошествии, иже Слова самовидцы и слуги, яко да не служаще трапезамъ оставятъ слово проповѣдания, поставиша служители въ служении снѣднемъ, егда хотяху на трапезу сѣсти иже спасениа проповѣдницы, выше трапезы поставляху малъ убрусецъ и на немъ единъ хлѣбъ, иже хотяше Спасъ снѣсти, егда съ плотию пребываше, и преже страсти во образъ сему. Послѣди же божественнии и священнии апостоли прости ставше, предъизбранныи и первыи служитель, приимъ хлѣбъ въ руцѣ и воздвигъ, сице глаголаше: велико имя! Слова же таинницы: святыя Троицы! и паки таино служитель глаголаше: слава тебѣ, во имя Спаса Христа! таже паки апостоли: Боже нашъ, слава тебѣ! И убо имя святыя и единосущныя и живоначальныя Троица глаголашеся единою, а еже: слава тебѣ, Боже нашъ, слава тебѣ, дващи, ради составъ соединениа Богочеловѣка Слова совершенное божества и совершенное человѣчества, двоихъ дѣиствъ и двоихъ естествъ. Совершаше бос я таина сия священными апостолы и егда пребываху вкупѣ и егда раздѣлишася, послани бывше въ конца земли, проповѣдающе спасительное проповѣдание. Егда же хотяше преставитися пресвятая и всенепорочная, приснодѣвая и Мати Слову, нескверная, нетлѣнная, чиста и пречиста Мария, честнѣишая и превысшая всѣхъ небесныхъ умовъ, наздание рода нашего, честнѣишии и благоприятныи сосудъ всего божества, апостоли суще по земленыхъ концехъ, и на облакохъ восхищени бывше, приидоша въ Гефсимания, во еже погребсти живоначальное и пречистое тѣло Матере Божия Слова, и достигше Сионъ градъ и погребше пречистое тѣло въ Гефсиманьстѣи веси, по смотрению убо, якоже вѣсть Провидѣцъ и Промыслитель всяческихъ, священныи и великии апостолъ Фома не бысть и паки со священными апостолы на погребении Матере Слова, якоже и преже дверемъ затвореннымъ, егда, по воскресении, Спасъ симъ предста, миръ даруя имъ, тои не бысть, не вѣроваше соученикомъ и таинникомъ и ради добраго сего невѣриа, и пречистыхъ удовъ Спаса нашего Христа ребръ и рукъ осязаниемъ извѣсти насъ вѣровати, иже насъ ради пострадавшаго Бога суща совершенна, тако и нынѣ священныи сеи великии апостолъ, по смотрению неизрѣченному и несказанному иже вся добрѣ управляющаго и окормляющаго всяческая, не бысть тогда на погребении Богоматери. Приходитъ же и тои, по трехъ днехъ, на облацѣхъ, и ко гробу скоро приспѣваетъ съ прочими священными апостолы на поклонение живоначальнаго тѣла Богоматере, и Божиимъ повелѣниемъ, неизглаголаннымъ и неизреченнымъ, отверзше гробъ видѣти и поклонитися, обрѣтеся тощъ кромѣ пречистаго тѣла Богоматере, извѣщаетъ весь земленыи родъ сугубу вѣру и спасение, иже неизреченно воплощьшагося Слова воскресение и пресвятаго тоя тѣлесе восхождение отъ земли къ небеснымъ. По видѣнии же гроба, возвратившеся апостоли и слово творяще со истиннымъ проповѣдникомъ Фомою тѣхъ прехождение по облакомъ словеса Богоматерѣ пѣния, чюдеся ея и конечное еже во гробѣ затворениа, и тои паки тѣмъ исповѣдуя гонения и искушениа бѣды, ихъ же подъятъ ради проповѣданиа и увѣрившихся градовъ, по имени сказавъ, и елико, на облацѣхъ восхищенъ бывъ, видѣ, сия тѣмъ повѣдавъ, таже и пищи причастившися хлѣбъ, иже во образъ Спаса Христа выше трапезы поставленыи, по всегдашнему обычаю, служитель же ихъ приемъ хлѣбъ тои въ рукахъ, воздвигъ же его и рекъ: велико имя! апостольскии же ликъ отвѣщаваетъ: святыя Троицы, и внегда рещи ему: слава тебѣ, Боже нашъ, слава тебѣ! тогда, о неизреченныхъ и страшныхъ твоихъ таинствъ, Христе Царю, имиже чюднѣ управляеши, хотѣ исполнити многожелание священнаго апостола Фомы, желающа видѣти очима приснодѣвую и пречистую Богородицу, и се внезапу зрятъ Иисуса со своею Материю, и всѣхъ небесныхъ силъ и иже отъ вѣка усопшихъ, отъ земли восходящихъ къ небеснымъ, и ужасни были апостоли, иже хлѣбъ воздвижше, зря Дѣвую съ иже отъ нея рождьшагося, и вмѣсто, еже рещи: слава тебѣ, Боже нашъ, слава тебѣ, во удивлении бывъ, вопиетъ велиимъ гласомъ: пресвятая Богородице, помогаи намъ! и прочии апостольскии ликъ возопи: тоя молитвами Боже помилуи и спаси насъ! Отъ оного убо часа таковое воздвижение пресвятыя совершается во образъ, паче же самая та Богородица Мария. Сотворяемъ же сие воздвижение пресвятыя, по внегда востати отъ снѣди, во освящение души же и тѣлу, ибо тоя безчисленныхъ чюдесъ кто по достоянию воспоетъ иже отъ вѣка даже и донынѣ бывающихъ? Благоязычие витиискихъ словесъ аще совокупится, яко быти устна едина и единъ гласъ, ниже сице паки обрѣсти возмогутъ повѣдати таинства сего чюдеси, елика же по земли и по морю сотворяется, недуги отбѣгаютъ, бѣсове прогоними бываютъ, плѣнении горкихъ работъ свобожаются, неправдуемии избавительную лѣчбу обрѣтаютъ. И не токмо воздвизаяи хлѣбъ во имя приснодѣвыя и Богородицы Марии обрѣтаетъ разрѣшение лютыхъ, но или персть, или камень, или траву какову любо воздвигше, въ воспоминание и во имя тоя, и видѣхъ и слышахъ,    вмѣняетъ    же   таковое  сице  быти, якоже тоя Сынъ Господь нашъ Иисусъ Христосъ, приимъ хлѣбъ въ руку и рекъ: приимите и ядите се есть тѣло мое, и: сие творите въ мое воспоминание, и убо Христосъ глава, причастницы же таинству сему великому, иже достоинѣ тому причащающеися, и славы его получятъ и бози по благодати будутъ. По сидевому же убо образу, благоволи(ли) иже таинствомъ строителя, яко да хлѣба ради сего, иже во имя почитаемаго Богоматере, избавляемся всякоя бѣды и причастницы пресвятаго тѣла ея будемъ, и вѣчныхъ мукъ, ради ходатииствъ ея, избавимся, и вѣчныхъ благъ восприимемъ, молитвами ея и иже отъ вѣка святыхъ всѣхъ. Аминь.</p>
      </body>
      
      
   </text>
</TEI>
