<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc><!-- descrizione file digitale -->
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="cu-Cyrl">Того же инока Максима Грека слово о покаании велми душеполезно вѣрою и любовию нелицемѣрною внимающим его и с разумом трезвеным прочитающим его [Togo že inoka Maksima Greka slovo o pokaanii velmi dušepolezno věroju i ljuboviju neliceměrnoju vnimajuščim ego i s razumom trezvenym pročitajuščim ego]</title>  
            
            <title type="alt" xml:lang="cu-Cyrl">Titoli concordi con il titolo editoriale <ref target="lista-bibliografia.xml#MG-1860 #Iva-1969 #Sin-1977">(Maksim Grek 1860: 119-147; Ivanov 1969: 159; Sinicyna 1977: 231, 243)</ref></title>  
            
         </titleStmt>
         
         <editionStmt> <!-- info edizione digitale -->
            <edition>Digital edition</edition>
            <respStmt>
               <resp>Edited by</resp>
               <name>MaximHum</name>
               <name>Nome</name>
               <name>Nome</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Revised by</resp>
               <name>Nome</name>
               <name>Nome</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>TEI-encoded by</resp>
               <name>Letizia Ricci</name>
               <name>Nome</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Publisher</publisher>
            <pubPlace>Luogo</pubPlace>
            <date>Data</date>
            <distributor>Distributor</distributor>
            <availability>
               <p>L'edizione è disponibile su licenza.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         
         <sourceDesc> <!-- descrizione della fonte originale -->
            
            <bibl type="external-catalogue"> <!-- identificativo del testo secondo catalogazione Ivanov -->
               <idno type="Ivanov">233</idno>
            </bibl>
            
            <!-- OPZIONALE: POSIZIONE NELLE RACCOLTE IOASAFSKOE, CHLUDOVSKOE E RUMJANCEVSKOE-->
            <listBibl type="manuscript-collections" xml:lang="cu-Cyrl">
               <bibl type="ioasafskoe-sobranie">Иоасафское собрание 19</bibl>
               <bibl type="chludovskoe-sobranie">Хлудовское собрание 20</bibl>
            </listBibl>
            
            
            <bibl type="reference-edition">    <!-- 01. Inventario COLONNA D -->
               <ref target="lista-bibliografia.xml#MG-2014"><name>Maksim Grek</name>, <date>2014</date></ref>: <biblScope unit="page" from="207" to="218">207–218</biblScope>, <biblScope unit="chapter">nr. 19</biblScope> 
            </bibl> 
            <!-- entrata bibliografica completa in LISTA ESTERNA -->
            
            <listBibl type="other-editions">  <!-- 01. Inventario COLONNA E (tanti <bibl></bibl> qaunte sono le "altre edizioni" -->
               <bibl>
                  <ref target="lista-bibliografia.xml#MG-1860"><name>Maksim Grek</name>, <date>1860</date></ref>: <biblScope unit="page" from="119" to="147">119-147</biblScope>, <biblScope unit="chapter">nr. 4</biblScope>
               </bibl> 
            </listBibl>
            
            <msDesc type="reference-ms" xml:id="basic-witness" corresp="lista-manoscritti.xml#MDA-42"><!-- descrizione del manoscritto base dell'edizione-->
               <msIdentifier> <!-- info estese del manoscritto in LISTA ESTERNA-->
                  <msName>РГБ, ф. 173, МДА 42</msName>   <!-- 02. Inventario testimone base COLONNA D -->
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <msItem>
                     <locus type="foliation" target="#205r #221r">лл. 205-221 / ff. 205r-221r</locus>   
                     <title type="info-ms" xml:lang="cu-Cyrl">Того же инока Максима Грека слово о покаании велми душеполезно вѣрою и любовию нелицемѣрною внимающим его и с разумом трезвеным прочитающим его</title> 
                     <incipit type="info-ms" xml:lang="cu-Cyrl">Се, Душе моа окааннаа, и въ сем лѣтѣ, по многу длъготрьпѣнию и благости Сътворшаго нас человѣколюбца Бога и Владыкы всѣх, доидохом тихо и спасительно пристанище священныа и душеполезныа Четыредесятницы, в неи же вси человѣцы, и праведнии и грѣшнии, болшии подвигъ съ зѣлным усрьдием въсприемлют.</incipit>  
                     <explicit type="info-ms" xml:lang="cu-Cyrl">Азъ есмь путь и камениа и тръниа, на них же падше пометанное от небеснаго Дѣлателя и истлѣвше, плода не принесе Ему. Азъ есмь солома, огнем неугасающим съжегаема. Тѣм же, молю вы, молитеся о мнѣ окаяннѣм, да и сам сподоблюся вкупѣ с вашимъ преподобиемъ обрѣстися пшеница чиста, събираема в житницах вѣчных Съдѣтеля и Владыкы всѣх Господа и Спаса Иису са Христа. Тому слава въ вѣкы. Аминь.</explicit>  
                  </msItem> 
               </msContents>
            </msDesc>
            
            <listWit xml:lang="cu-Cyrl"> <!-- lista dei testimoni, tanti <witness></witness> quanti sono i testimoni di controllo in 03. Inventario testimoni di controllo--> 
               <witness corresp="#basic-witness" ana="#reference-ms" xml:id="И" /> <!-- OPZIONALE: xml:id da mantenese solo se è indicata la lettera 02. Inventario testimone base COLONNA E  -->
               <witness xml:id="А">   <!-- 03. Inventario testimoni di controllo COLONNE E -->
                  <ref target="lista-manoscritti.xml#MDA-42">РГБ, ф. 173, МДА/III 138</ref>, <locus type="foliation" target="#161v #177r">лл. 161об.-177 / ff. 161v-177r</locus>   <!-- 03. Inventario testimoni di controllo COLONNE D - H - G -->
               </witness> 
            </listWit> 
            
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      
      <profileDesc>
         
         <creation> <!-- datazione -->
            <date resp="#Iva-1969">Anni 30 del XVI sec. (Ivanov 1969: 159)</date>    <!-- 01. Inventario COLONNA O -->
         </creation> 
         
         <langUsage>
            <language ident="sl">Slavo</language>
         </langUsage>
         
         <textClass> <!-- classificazione testo in base a tassonomie -->
            <keywords scheme="#label">   <!-- 01. Inventario COLONNA L -->
               <term>Слово душеполезно</term> 
            </keywords>
            <keywords scheme="#scope">    <!-- 01. Inventario COLONNA P -->
               <term>Denuncia</term> 
               <term>Decadimento morale</term>
               <term>Povertà nella religione</term>
               <term>Correzione</term>
               <term>Profezia (Giudizio)</term>
            </keywords>
         </textClass>
         
         <textClass>
            <keywords scheme="#attribution"> <!--  testo originale / traduzione (fonte) / dubium (bibl. secondaria) -->
               <term target="#original">Testo originale</term>    <!-- 01. Inventario COLONNA N -->
            </keywords>
         </textClass>
         
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         
         <classDecl>  <!-- tassonomie (rimangono invariate) -->
            <taxonomy>
               <category xml:id="label">
                  <catDesc>Literary label</catDesc> 
               </category>
               <category xml:id="scope">
                  <catDesc>Thematic scope</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="attribution">
               <category>
                  <catDesc>Attribution</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         
         <variantEncoding method="double-end-point" location="external"/>
         
      </encodingDesc>
   </teiHeader>

   <text xml:lang="cu-Cyrl">
      <front> <!-- titolo del testo nel  manoscritto (se presente) --> 
         <p>ТОГО ЖЕ ИНОКА МАКСИМА ГРЕКА СЛОВО О ПОКААНИИ ВЕЛМИ ДУШЕПОЛЕЗНО ВѢРОЮ И ЛЮБОВИЮ НЕЛИЦЕМѢРНОЮ ВНИМАЮЩИМ ЕГО И С РАЗУМОМ ТРЕЗВЕНЫМ ПРОЧИТАЮЩИМ ЕГО. <metamark function="texts-sequence" rend="19"/><anchor xml:id="c1" n="а" rend="super"/></p>  
      </front>
      
      <body>
         <p>Се, Душе моа окааннаа, и въ сем лѣтѣ, по многу длъготрьпѣнию и благости Сътворшаго нас человѣколюбца Бога и Владыкы всѣх, доидохом тихо и спасительно пристанище священныа и душеполезныа Четыредесятницы, в неи же вси человѣцы, и праведнии и грѣшнии, болшии подвигъ съ зѣлным усрьдием въсприемлют. И праведнии убо двоих ради: ово убо да предисправленую ими добродѣтель въ правдѣ и смиреномудрии тверду прочее и пребытну сътворят себѣ, ово же тщащеся, да и ина к неи духовнаа исправлениа присъзиждуть, яко да и болших въздаании и свѣтлѣ<metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 205 об." rend="label-margin-right"/>ишихъ венець получити сподобятся. А иже по нас грѣшнии и сквернии да всякым въздержаниемъ и телесным озлоблением и плачем духовным Страшнаго Судию милосерда сътворят себѣ, о нем же всяцѣм образомъ беззаконьствовавше преогорчиша Его по всеи окаяннѣи жизни своеи, и яко да въ прочее сподобятся съблюстися въ благоугодном и честном жительствѣ съвръшающим спасителныа заповѣди Владычныа.</p>
         <p>Въстанем убо и сами от сна премногыа лѣности нашеа и вседушьно потрудимся въ оставшем кратком житии нашемъ, да течем невъзвратно «къ почести вышняго званиа», идѣже <cit><quote xml:id="biblical-1">«жительство наше есть, однюду же и Спаса ждем Господа нашего Иисуса Христа»</quote></cit>. Да бдим съ мудрыми дѣвами; възмем елеи доволенъ с собою, глаголю же еже къ всѣм вкупѣ в нужах и скорбѣхъ живущим подобно человѣколюбие и милость, ими же наипаче милосердится о нас всѣх Творець и Владыка, о них же буа небрегше, затворишася внѣ таиньственаго невѣстника, ничим же ползовавшеся своим дѣвьством.</p> <metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 206" rend="label-margin-right"/>
         <p>Да помянем всегда, о Душе, Господа, завѣщавающаго намъ и глаголюща: <cit><quote xml:id="biblical-2">«Бываите подобни человѣкомъ, ждущим Господа своего, когда възвратится от бракъ, да пришедшу и тлъкнувшу<anchor xml:id="c2" n="б" rend="super"/>, отвръзут абие Ему. Блажени раби они, их же пришед Господь ихъ обрящет творящих сице»</quote></cit>. Сею<anchor xml:id="c3" n="в" rend="super"/> явѣ притчею глаголя нам: им же образомъ, рече, раби земленых владыкъ страхом прещении и ранъ всегда тщатся угажати господам своим и вся ихъ хътѣниа съвръшати, тѣм же образом и вы, глаголю<anchor xml:id="c4" n="г" rend="super"/>, ученицы Мои, съ страхомъ и любовию спасение свое съдѣваите, тщащеся всегда творити любезнаа Мнѣ и угодная, якоже самъ Аз заповѣдьми Моими повелѣваю вам.</p>
         <p>Да стяжимъ себѣ ризу достоину таиньственых бракъ, сирѣчь, житие честно, чистотою всякою и святынею свѣтящеся, да не тогда связани, увы, по рукам и<anchor xml:id="c5" n="д" rend="super"/> по ногам внѣ врьжени будем таиньственаго оного пира — въ тму кромѣшную. Призываеми, паче же призвани бывше уже самѣм Господемъ и блажеными ученикы Его на таиныа бракы, да не отречемся без ума блаженаго оного званиа селом //[л. 206 об.] отнимающеся и супругы<anchor xml:id="c6" n="е" rend="super"/> воловъ и женьскыми бракы худыми и скоро тлѣющими и исчезающими, в них же валяются иже «земнаа мудръствующеи», а не<anchor xml:id="c7" n="ж" rend="super"/> небеснаа, <cit><quote xml:id="biblical-3">«им же Богъ чрево есть и слава ихъ въ студ ихъ»</quote></cit>, апостольскы рещи.</p>
         <p>Мы же, о Душе, вышняя да мудръствуим выну. <cit><quote xml:id="biblical-4">«Вышняя» взыщим, «идѣже Христос есть, одесную Бога сѣдя»</quote></cit>, Спасу покаряющеся, глаголющу: <cit><quote xml:id="biblical-5"><anchor xml:id="c8a1" n="з" rend="super"/>«Аще кто Мнѣ служит, Мнѣ да послѣдствуетъ»<anchor xml:id="c8a2" n="з" rend="super"/></quote></cit>. Како же послѣдуем Ему, услышим Самого, сице явѣ глаголюща: <cit><quote xml:id="biblical-6"><anchor xml:id="c9a1" n="и" rend="super"/>«Аще кто хощетъ въ слѣд Мене ити, да отврьжется себе самого, и да возмет крестъ свои и во слѣд Мене да ходит»<anchor xml:id="c9a2" n="и" rend="super"/></quote></cit>. Кто ли сиа три съвръшилъ? Иже единою отреклъся есть всѣх имѣнии своих и потом не желаетъ ихъ, нъ от всеа души оттряслъ есть я даже до умертвия своего, акы възбраняюща ему шествие, еже к вышнимъ и лишающа его благых тамо съблюдаемых праведным. А иже сице отреклъся есть трънии лестна и суетнаго житиа сего, сеи и себе самого, сирѣчь всѣх хотѣнии плоти своеа и укорных сластехъ <metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 207" rend="label-margin-left"/> души отреклъся есть, даже до конца и всею душею възненавидѣ и отринулъ от себе, тѣм же и правыми стезями въ слѣд Спаса своего ходит, вземъ крестъ свои, еже есть самоизволно умершвение своих страстеи и хотѣнии. А иже, по отвръжении своемъ, пакы пристяжавает села и стяжаниа различна, им же съплетаются попечениа и млъвы житеискы и яже на мало утишившися плотьскыа и душевныа страсти, пакы възникнувши, окаянную душю инока объступаютъ и всякым образомъ уязвляютъ. Явѣ яко сицевыи пострада глаголемое премудрою притчею: <cit><quote xml:id="biblical-7"><anchor xml:id="c10a1" n="к" rend="super"/>«Песъ обращься на своа блевотины, и свиниа омывшися в калѣ сквернавѣ»<anchor xml:id="c10a2" n="к" rend="super"/></quote></cit>; Его же ради и уповаемыа блаженыа жизни праведных далече отпадает, якоже Господь нашь притчею показа, рекъ: <cit><quote xml:id="biblical-8"><anchor xml:id="c11a1" n="л" rend="super"/>«Никто же, възложь руку на рало и възвра шься в задняа, удобь вмѣстимъ есть въ Царство небесное»<anchor xml:id="c11a2" n="л" rend="super"/></quote></cit>. Руку убо глаголя Владыка коегождо<anchor xml:id="c12" n="м" rend="super"/> нас самовластную волю и произволение; рало же святыа и спасительныа заповѣди Своа, ими же удобь съвръшается нам еуагельско и равноаггельское <metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 207 об." rend="label-margin-left"/> житие; възвращение же възадняя что ино хощет глаголати, точию еже въ прежних обычяехъ<anchor xml:id="c13" n="н" rend="super"/> и растлѣное мирьское пребывание. <anchor xml:id="c14a1" n="о" rend="super"/>Въспятие же<anchor xml:id="c14a2" n="о" rend="super"/> глаголет<anchor xml:id="c15" n="п" rend="super"/>, еже безъпрестани пещися, како множаиша стяжит села и стяжаниа и стада всячьскых скот, и како много сугубит сребро и злато свое, их же всѣх самоизволнѣ отреклъся<anchor xml:id="c16" n="р" rend="super"/> есть инокъ въ прьвом<anchor xml:id="c17" n="с" rend="super"/> своем пострижении,обѣщався живущему въ вышних Владыцѣс от всѣх сих обнажену жити прочее апостольскы, въ всяком нестяжании и нищетѣ и безмлъвии, съвръшающа заповѣди Владычныа, съ всякымъ смиреномудриемъ и чистотою и святынею плоти и духа.</p>
         <p>Се, Душе, <cit><quote xml:id="biblical-9">«время благоприатно, се нынѣ день спасениа»</quote></cit>. <cit><quote xml:id="biblical-10">«Отложимъ убо дѣла темна»</quote></cit>, яже суть блуд и всяка нечистота плоти и духа, пианьство, чревнобъадение, смѣхы безчинни и безумни, сквернословие, буесловие, облъгание; лъжа, зависть, рвение, лестныи норовъ, презорьство, гръдость бѣсовьскаа, <cit><quote xml:id="biblical-11">сребролюбие, еже есть корень всякыа злобы грѣховныа</quote></cit> и кумирослу<metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 208" rend="label-margin-right"/>жение именовася от святаго апостола Павла. Сиа вся, Душе, съвръшено възненавидѣвше, отвръзем от себе скорѣе, дондеже человѣколюбно длъготрьпит о нас Страшныи Судиа, даа нам время покаяниа. <cit><quote xml:id="biblical-12">«Предварим лице Его съ исповѣданием»</quote></cit>. Лице же разумѣи, Душе, праведныи Его на нас гнѣвъ и негодование, по реченному инде: <cit><quote xml:id="biblical-13">«Лице же Господне на творящих злаа». Чесо ли ради? «Яко да истребитъ, рече, от земли память ихъ»</quote></cit>. Имимся наказаниа Господня, сирѣчь, каимся Владыцѣ дѣланиемъ святых заповѣдеи Его, <cit><quote xml:id="biblical-14">«да не когда прогнѣвается на ны Господь», и погыбнем «от пути праведнаго»</quote></cit>, иже есть съобщение и съжитие небесное спасаемых. День Господень, Душе, безвѣстенъ, якоже тать в нощи напад, смерти предает; сице напрасно представши отвръземъ смерть, отвела нас треокааннааго житиа сего. Отвръземъ от себе всяку слабость и разлѣнение. Не творим извѣты во грѣсѣх, немощь тѣлесную предлагающе и друговъ пришест виа и различных праздникъ и званиа сродников и сусѣд, извѣтъ сиа вся суетенъ и неполезенъ; ничто же бо от сих измет нас от рукы <metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 208 об." rend="label-margin-right"/> Судящаго нелицемѣрно. Понеже всѣх сихъ единаче отрекохомся пред избранными аггелы Божиими, обѣщавшеся Владыцѣ самоволнѣ оставшее житие наше растлѣно<anchor xml:id="c18" n="т" rend="super"/> еуагельскы съвръшити, въ всяком смирении и худости<anchor xml:id="c19" n="у" rend="super"/> и правдѣ и святыни, по уставомъ богодухновеных началникъ иночьскаго жительства, их же нынѣ преступающе и безчинножительствующе, что ино развѣ погыбель чаем себѣ, окаяннаа Душе, акы сългавшим яже къ Владыцѣ обѣты наша?</p> 
         <p>Или вътще мниши речено бывше богодухновенным писаниемъ сие: <cit><quote xml:id="biblical-15">«възненавидѣлъ еси всѣх творящих беззаконие, погубиши всѣх глаголющих лъжу», и еже: «мужа крове и льсти гнушается Господь»</quote></cit>, и еже: <cit><quote xml:id="biblical-16">«одождит на грѣшникы сѣти, огнь и жупелъ и духъ буренъ часть чаши ихъ»</quote></cit>.</p> 
         <p><anchor xml:id="c20a1" n="ф" rend="super"/>Или богоугодно и благоговѣино съвершатися<anchor xml:id="c20a2" n="ф" rend="super"/> мниши яже о тебѣ, и сего ради лѣностно сице пребываеши? Увы, увы, окаяннаа ми Душе! Сие нам лютѣишее и прьвое прегрѣшение и осужение есть, еже не разумѣти сего огорчевающихъ зѣлнѣ Страшнаго Судию, всячьскым преслушаниемъ и пре<metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 209" rend="label-margin-right"/>ступлением спасительных Его заповѣдеи. А еже сице нам устроитися, послѣдняго есть нечювьствиа и безумиа знамя, и аще нескорѣе отложим убо сицевое безчювьствие наше.</p>
         <p>Въсприимем же прилѣжно и истинно покаание, не плъзует намъ къ спасению нимало внѣшнее сие одѣяние власяных сихъ рубищь, наипаче же осужению болшему виновно будет намъ, понеже, такыми худыми обложени, житие проходим неприлично им и всячьскы подобно. И сие, Душе, проавлено от преступлениа нашего и иных многых апостольскых и отечьскыхъ уставъ и узаконении и наипаче изглашеных всѣм Владыкою и Судиею, въ образѣ блаженьства божественых повелѣнии Его. Смотрим же сице. <cit><quote xml:id="biblical-17"><anchor xml:id="c21a1" n="х" rend="super"/>«Блажени, рече, нищии духом, яко тѣх есть царство небесное»<anchor xml:id="c21a2" n="х" rend="super"/></quote></cit>. Нищих же духом глаголетъ тѣх, иже всегда и вездѣ смиренаа мудръствуют о себѣ в мысли своеи и осужаютъ себе, по глаголющему блаженомупророку: <cit><quote xml:id="biblical-18">«Азъ же есмь червь, а не человѣкъ, поношение человѣком и уничижение людем»</quote></cit>; и индѣ: <cit><quote xml:id="biblical-19"><anchor xml:id="c22a1" n="ц" rend="super"/>«Господи, не превознесеся сердце мое, ни възнесо<metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 209 об." rend="label-margin-left"/>стѣся очи мои,ниже ходих въ великых, ни в дивных паче мене»<anchor xml:id="c22a2" n="ц" rend="super"/></quote></cit>, и яже по сих.</p>
         <p>Мы же, окааннаа Душе, какова мудръствуемъ о себѣ и мыслим въ сердци нашемъ, али не безпрестани оправдаемъ себе в себѣ, и исправляющих мним всякиа правды и преподобие и разумных зѣлнѣ себѣ помышляемъ и исполненых всякыа премудрости и разума, его же ради и достоиных себе судим на власть нѣкую възведеных наставляти иных ко спасению, ея же ради вины и всякым образом тщимся взыти на нѣкыи санъ церковьныи, не точию лицемѣрьствующе житие благоговѣино и дружбы съставляюще с сущими въ властех, и всякым образомъ угажающе имъ и ласкающе, но многажды и дары, ова убо приносяще имъ, ова же и обѣщающе, аще довръшат искомое нами и желаемо. Сиа же вся, Душе, знамениа суть проявлена высокомудреныа мысли и умышлениа лукава превъзнесенаго сердца. Како убо достоини блаженьства ненавидящих сице<metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 210" rend="label-margin-left"/>ваа судими будем от Судии всѣх? Аще же недостоини есме божественаго сего блаженьства, то окаянни мы и осуждени, аще не скорѣе тепло покаание възлюбим, прежде исхода нашего отступивше славолюбнаго сего неистовьства нашего. Понеже и пророчьское слово зѣлнѣ молится Господеви на тѣхъ, иже<anchor xml:id="c23" n="ч" rend="super"/> желаниемъ привременныа славы дръзаютъ беззаконно на власть нѣкую. Явѣ бо глаголетъ божественое слово: <cit><quote xml:id="biblical-20">«приложи имъ злаа, Господи, приложи злаа славным земли»</quote></cit>. Но<anchor xml:id="c24" n="ш" rend="super"/> посмотрим прилѣжнѣ и прочаа блаженна, аще убо по них житие наше устроится.</p>
         <p><cit><quote xml:id="biblical-21">«Блажени, рече, плачющеи, яко ти утѣшаться»</quote></cit>. Се Богомъ даныи плод преподобнаго смиреномудриа, плачь духовныи, иже от презѣлнаго умилениа и божественыа любве въ смиреномудреном сердци раждается. Иже бо въистину смирена о себѣ мудръствует<anchor xml:id="c25" n="щ" rend="super"/> въ сердци своемъ, всегда плачетъ о себѣ и осуждена дръжит и недостоина небу и земли, поминаа безпрестани съгрѣшениа своа. Мы же, о Душе, по премногу нашему славолюбию от высокомудреныа мысли нашеа, аще взыдем на <metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 210 об." rend="label-margin-left"/> нѣкыи санъ, како въсплачем себе или осудим славою, яже от человѣкъ и всячьскыми хвалении и ласкании обливаеми, и смѣхотворении и кощуны различными предстоащих нам<anchor xml:id="c26" n="ъ" rend="super"/> съживуще всегда и шолковыми многоцѣнными ризами и златомъ и сребром себе украшающе? Сими же всѣми богатно обливаеми, далече себе отводим утѣшениа духовнѣ плачющих себе, въспри емлюще благаа наша в животѣ нашемъ, по божественному ответу.</p>
         <p>Блаженьства же, еже по сих глаголющаго: <cit><quote xml:id="biblical-22">«блажени кротцыи, и яко тии наслѣдят землю»</quote></cit>, не отнюдь ли отпадохом, окаяннаа Душе, дивиихъ звѣреи суровѣише лютящеся на съгрѣшивших к намъ, и съ зѣлною яростию на ня въздви жеми, и отмьстити себе от них всякым образом тщащеся? Сеи бо, Душе, въистинну и есть и судится кротокъ, иже съ многым смиреномудрием и безсмущениемъ трьпит крѣпко и досады и поношениа и уничижениа и разграблениа имѣнии своих, еще же и раны и биениа, подражаа своего Спаса и Господа; а иже к сим малодушьнѣ устроится и руцѣ убо поднимает бити про<metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 211" rend="label-margin-right"/>тиву бившаго тщася и языкъ наощряетъ противу въ досады и в поношениа, и тягатися готовъ съ суперником своим, сицевыи не у еще ступилъ есть на празѣ еуагельскаго и апостольскаго житиа, отнюду же и вътще красуется о внѣшних иночьскых ризах, дондеже не съвлачится всего ветхаго человѣка съ всѣми его страстьми и похотми. А отпадение наше от послѣдующих двоих блаженьствъ, их же овъ убо алчющих и жаждущих правду, овъ же милостивых ублажает, како достоино исповѣмъ? Паче же како благополучно въсплачю и възрыдаю? Али недостоина слез и плачя суть, яже кромѣ всякыа правды и всякого иночьскаго устава дръзаемаа нами на братию нашу, нищих глаголю и убогых, вдовиць же и сирых? Не точию бо презираемъ их, гладом и мразом и послѣднею скудостию житеискых потребъ злѣ погыбающих, нъ и обидимых ихъ от силных и безъзаконных не отмщаемь ихъ, ниже оборонимъ расхыщаемых своа имѣниа, да еще заповѣдь имѣюще крѣпкую, глаголющю от лица самого праведнаго и Страшнаго Судии: <metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 211 об." rend="label-margin-right"/> <cit><quote xml:id="biblical-23"><anchor xml:id="c27a1" n="ы" rend="super"/>«Богъ, рече, ста в сонмѣ боговъ, посредѣже боговъ разсудит. Доколѣ судите неправдою и лицъ грѣшничь стыдитеся. Судите сиру и убогу, смирена и нища оправдаите. Измѣте нища и убога из рукы грѣшнича избавите и»<anchor xml:id="c27a2" n="ы" rend="super"/></quote></cit>. И что глаголю, не отмщаем ихъ, ниже обороним насильствуемых, аще и силни есме многажды избавити их от насильствующих, мы сами, окаяннаа Душе, и мирьскых гръша многажды дръзаем, увы, на ня. Али не послѣднее видится тебѣ безчеловѣчие наше и неправдование сие, егда мы убо, отрекшеися всякыа пищи излишныа и покоа житеискаго пред Богомъ и избранными аггелы Его, таже забывше обѣтъ наших, стяжаниа пакы всячьскаа и стада скотскаа себѣ пристяжаем и всякыа сладкыа пищи и прохлада обилно насыщаемся потом подручныхъ селянѣх? Тии же окаянии, безпрестани тружающеся и томимы въ житиискых потребах наших и обилно сиа нам уготовляюще, въ скудости и нищетѣ всегда пребываютъ, ниже ржанаго хлѣба чиста ядуще, многажды же и без соли от послѣдниа нищеты. <metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 212" rend="label-margin-right"/> Мы же не точию безчювьствено и безмилостно къ толь горцѣи ихъ скудости пребываем и ни единого утѣшениа ихъ сподобляемъ, да еще заповѣдь имуще милостивно прилежати о живущих въ убожествѣ и скудости житеискых потребах, нъ зѣло безчеловѣчно приростаем имъ таковую скудость их истязании повселѣтными тяжчаиших ростовъ о заемном им сребрѣ нашем, николи же оставляюще имъ таковое безчеловѣчно истязание, аще и десятижды въсприимем истину заемнаго. Не точию же сим образом озлобляемъ их, но, еще аще кто, за последнюю нищету, не может дати годовыи ростъ въ приидушии год, оле безчеловѣчиа — другыи ростъ истязуем от него, и аще не могутъ отдати, разграбим стяжанища их и от своих селъ гонимъ руками тощими, их же паче подобаше миловати и по божественеи заповѣди акы братиа своа удовлѣти потребами житеискыми. К сим же, аще кто от них изнемог тягостию налагаемых имъ безпрестани от нас трудовъ же и дѣлании, въсхощетъ иньдѣже нѣгде<anchor xml:id="c28" n="ь" rend="super"/> преселитися, не отпущаем его, <metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 212 об." rend="label-margin-left"/> увы, аще не положитъ уставленыи оброкъ, о нем же толика лѣта жилъ есть въ нашем селѣ, безчисленых трудовъ и потовъ и страданиих его, их же положилъ в нашихъ потребныхъ служениих, забывше время бѣднаго его житиа, еже въ селех нашихъ, зѣло безчеловѣчьнѣ продаем ему.</p>
         <p>Толь же безмилостно къ братиамъ нашим убогым носими, окаяннаа Душе, и ни единоа благости, ни человѣколюбиа сподобляюще их, съпротивно же паче снѣдающе ихъ и моряще всякым образом. Како отнюдь не боимся глаголющаго Страшнаго Судии и Господа: «Идите от Мене, проклятии, въ огнь кромѣшныи, уготованныи диаволу и аггеломъ его?» Чесо ли ради? <cit><quote xml:id="biblical-24">«Взалках бо, рече», не дасте Ми ясти, вжадах, и не напоисте Мя, нагъ бѣх, и не одѣасте Мене»</quote></cit>, и яже по сих. Таже приглаголетъ: «Елико бо не сътвористе единому от меньших сихъ братии Моих, ни Мнѣ сътворили». Страшно слово сие, Душе моа окааннаа, и отвѣт горекъ, и наипаче нам окаянным иноком, иже бытто отрекохомся всякаго неправдованиа и беззакониа и лихоимства мирьскаго и обѣщахомся Богу възлюбити про<metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 213" rend="label-margin-left"/>чее всяку правду и милость и любовь нелицемѣрну и человѣколюбие ко всякому вкупѣ<anchor xml:id="c29" n="э" rend="super"/> человѣку, и наипаче къ всѣм в бѣдах живущим, таже, забывше своих обѣт, толь безчеловѣчно устроимся къ подручником нашим селяномъ, о них же и блаженным Давидом явьственѣ сице глаголетъ: <cit><quote xml:id="biblical-25">«Страсти ради нищих и въздыханиа убогых нынѣ въскресну, глаголетъ Господь, положуся въ спасение и не обинуюся о нем»</quote></cit>, явѣ сице глаголя, яко аще на время нѣкое мним есмь млъчя над обидящими и всякым дѣлом озлобляющими нищих и убогых, нъ и не до конца помлъчю, въстану бо всяко на оборонь их, и отмщение сътворю им от обидящих их. Сие же индѣ тем же пророкомъ извѣствует, глаголя: <cit><quote xml:id="biblical-26">«сира и вдову заступит<anchor xml:id="c30" n="ю" rend="super"/> и путь грѣшных погубит»</quote></cit>; и индѣ: <cit><quote xml:id="biblical-27">«Познах, яко сътворит Господь<anchor xml:id="c31" n="я" rend="super"/> судъ нищим и месть убогым»</quote></cit>. Сим же сице сущим, о Душе, и инако быти не могущим, въскую толь безчювьстнено устроаемся к сим? Како не устрашает нас богогласнаа притчя, яже о оном немилостнѣмъ и нищененавидцом богатѣ и убозѣмъ Лазарѣ, и еже буихъ дѣвъ отгнание божественаго<anchor xml:id="c32" n="а" rend="super"/> невѣстника? Паче же како <metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 213 об." rend="label-margin-right"/> не убѣдит нас богатолюбивыи онъ богат, иже поношенъ бысть Самѣм всѣх Богом и Владыкою, глаголавшим к нему: <cit><quote xml:id="biblical-28"><anchor xml:id="c33a1" n="б" rend="super"/>«Безумниче! В сию нощь истязують душу твою от тебе, а яже уготовалъ еи, кому будут»<anchor xml:id="c33a2" n="б" rend="super"/></quote></cit>? Или не вѣси, Душе моа, неложну и премудрую рѣчь царя и пророка Давида, глаголющую: <cit><quote xml:id="biblical-29"><anchor xml:id="c34a1" n="в" rend="super"/>«Вкупѣ безуменъ и несмысленъ погыбнета и оставят чюждимъ богатьство свое, и гроби их жилища имъ в вѣкъ»<anchor xml:id="c34a2" n="в" rend="super"/></quote></cit>? Въистину несмысленъ есть же и<anchor xml:id="c35" n="г" rend="super"/> рѣчеся тъи же акы не смышляа вышних и идѣже Христос есть одесную Бога сѣдя, якоже божественыи апостолъ завѣщавает нам, глаголя: <anchor xml:id="c36a1" n="д" rend="super"/>«Аще съвъстасте Христомъ, горняа мудръствуите, а не земнаа, умросте бо, и живот вашь съкровенъ есть съ Христомъ въ Бозѣ»<anchor xml:id="c36a2" n="д" rend="super"/>. Безуменъ же речеся, акы неблаговѣрно, ниже прямо разумѣваа силу божественых повелѣнии, и сего ради беспутием скытается въ привременных красных суетных мира сего, наслажаяся и веселяся, акы чръвь въ тинѣ рожься и въваляяся и в неи умираа, иссохши тинѣ.</p>
         <p>Въспрянем убо поздѣ когда, о Душе, и от мысленых очесѣхъ наших вытрем прилѣпшиися гнои от не<metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 214" rend="label-margin-right"/>покорьства и безумиа нашего, и познавше яже о себѣ, яко не по божественѣи заповѣди съвръшаются, исправити сиа потщимся, да расточим добрѣ, якоже угодно есть Богу, събраннаа нами злѣ и кромѣ божественыа заповѣди. Отречемся пакы, второе възлюбим отречение, понеже пръвым сългахом, услышим божественаго гласа, въпиющаго: <cit><quote xml:id="biblical-30">«Расточи, даде убогым, правда Его пребываетъ въ вѣкъ»</quote></cit>. Аще же правда раздавшаго нищим богатьство свое въ вѣкъ пребывает с нимъ, тъ и немилосердаго неправда такожде с нимъ пребываетъ въ безконечныа вѣкы въ пламени негасимаго огня, якоже и немилостиваго оного, ему же речеся добрѣ: <cit><quote xml:id="biblical-31">«Чадо, въспомяни, яко въсприалъ еси благаа твоа в животѣ твоем»</quote></cit>. Да подражаим, о Душе, мудраго оного гостителя Спасова, рекшаго: <cit><quote xml:id="biblical-32">«Господи, се полъ имѣнии моих дам нищим, и аще чим изобидилъ есмь кого, отдам четверогубно»</quote></cit>. Сего, о Душе, доброе покаяние и похвално произволение подражим, да и мы сподобимся слышати божестве<metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 214 об." rend="label-margin-right"/>наго гласа, глаголющаго: днесь спасение дому сему. Доколѣ глохуем противу божественаго учениа, повелѣвающаго намъ и глаголющаго: <anchor xml:id="c37a1" n="е" rend="super"/>«Не надѣитеся на неправду и на въсхыщение не желаите; богатство аще течетъ, не прилагаите сердца»<anchor xml:id="c37a2" n="е" rend="super"/>. Убоимся, Душе, убоимся прещениа божественого учителя, глаголющаго: <anchor xml:id="c38a1" n="ж" rend="super"/>«Нынѣ убо богатии въсплачите и възрыдаите о скръбѣх ваших грядущих на вы. Богатьство ваше изъгни, и ризы ваша молие поядоша; злато ваше и сребро изоржавѣ, и ржа их в послушество на вас будет и снѣсть плоти ваша, акы огнь, его же снискасте в послѣднии день»<anchor xml:id="c38a2" n="ж" rend="super"/>. Сие неложное прещение намъ наивяще касается, окааннаа Душе, многа убо и всячьскаа стяжаниа събирающим, а нищим ниже пуло дати произволяющим, аще и съ слезами припадаютъ и молят нас, мы же преминуемъ ихъ, ниже зрѣти на них хотяще. И сего ради, ни мы помиловави будем праведным Судиею, ельма ни мы милуемъ клевреты наша <metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 215" rend="label-margin-right"/> гладом и мразом погыбающих: «суд бо, рече, безмилостенъ не сътворшим милость». Ниже насытимся съблюдаемых благых праведным, понеже неправду алчем и жаждемъ, а не убо правду. Да не останемся убо, Душе, в таковомъ омрачении и окаменении нашеа мысли, но паче убоимся страшнаго прещениа, глаголющаго: <cit><quote xml:id="biblical-33">«Горе вам насыщающимся, яко взалчете. Горе вам богатым, яко въсприемлете утѣшение ваше»</quote></cit>. Отложимъ всяко невѣрие, им же недугуем въ сердци нашемъ о заповѣдех и велѣнии Спаса и Господа нашего Иисуса Христа. Имимся наказаниа Господня, да не когда прогнѣвается на ны, и погыбнем от пути праведнаго, егда же възгорится въскорѣ ярость Его на преступающих сирѣчь святыа Его заповѣди съ превелием презорьством и нечювьствием, мняще без ума бездѣлным покааниемъ, еже в послѣдних Дыхании, милосерьда себѣ сътворити безмытнаго Судию, о них же преогорчиша Его в разумѣ и волею, въ всеи жизни своеи. Добро, о Душе, еже в послѣдних дыхании покаание съ слезами <metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 215 об." rend="label-margin-left"/> и съкрушением сердечным и болѣзнеными стенании и отдаанием въсхыщенных бываемое, нъ тѣм добро таково покаание, иже в неразумѣнии заповѣдеи Владычных и будущаго суда и съблюдаемыхъ мукъ жиша беззаконно, а тѣм, иже въ вѣдѣнии всѣх сихъ и в разумѣ извѣстном божественых писании попирають заповѣди Господня, таже послѣдним покаанием умолити мнятъ Страшаго Судию, не вѣмъ отнюдь, аще даровано будет имъ таковое благо. Множаиши бо сих внезаапу въсхыщаются от житиа сего безгласием и безчювьствим обьати бывше, и лежат, окаанно зрѣние видящим ихъ, невидимо истязуемыхъ, на дни доволни и безгласни и недвижни пребывающе. Нѣции же внезаапу въсхытишася, ниже малѣиши части временнѣи данѣ бывши имъ на покаяние. И сие извѣстнѣ вѣдыи богодухновенныи пѣснопѣвець завѣщавает намъ, глаголя: <cit><quote xml:id="biblical-34">«Разумѣите убо сих забывающеи Бога, да не когда похытит и не будет избавляаи»</quote></cit>. И котории суть, о Душе, забываю<metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 216" rend="label-margin-left"/>щеи Бога? А не точию иже спасительныа заповѣди Его съ многым и безумным презорьством попирают в разумѣ и искуствомъ богодухновеных писании. И свидѣтельствует слову нашему тои же божественыи пѣснопѣвець, сице явѣ поа: <cit><quote xml:id="biblical-35">«Милость же Господня от вѣка и до вѣка на боящихся Его, и правда Его на сыны сыновъ, хранящих завѣт Его и помнящих заповѣди Его, яко творити а»</quote></cit>. Явлено убо от сих, яко помнящии заповѣди Его, яко творити их, сирѣчь дѣлом исполнити их, сии суть помнящии Бога, а попирающии заповѣди Его добрѣ рекошася забывающии Бога. Ея же ради вины и Онъ Сам забывает ихъ, якоже Сам пророком Своим Осиемъ глаголетъ къ преступающим заповѣди Его неблагодарным июудеом <cit><quote xml:id="biblical-36"><anchor xml:id="c39a1" n="з" rend="super"/>«И якоже самъ отметался еси, рече, разума, такожде и Азъ отмещу тебе, яко не священьствовати Мнѣ. И понеже забылъ еси закона Бога твоего, забуду и Аз чадъ твоих». И понеже съгрѣшиша на Мя, «славу их въ безчестие преложу»<anchor xml:id="c39a2" n="з" rend="super"/></quote></cit>. Лютѣ убо заблудиша, Душе, иже въ разумѣ прегрѣшають и спасение себѣ чаютъ бездѣлным и безвѣстным послѣдним покааниемъ; <cit><quote xml:id="biblical-37">«Богъ бо», рече боже<metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 216 об." rend="label-margin-left"/>ственыи апостолъ, «поругаем не бывает»</quote></cit>. Сего ради да отступим сицевыа душетлительныа прелести, и покаимся Господви, дондеже время дается нам от Вышняго божественаго человѣколюбиа благости. <anchor xml:id="c40a1" n="и" rend="super"/>«Въ время бо, рече, приатно услышах тя и въ день спасениа помогу ти. Се время благоприатно. Се нынѣ день спасению», глаголетъ божественыи апостолъ. <cit><quote xml:id="biblical-38">«Отложим убо дѣла тмы и облечемся въ броня свѣта, яко да въ день благообразно ходим»<anchor xml:id="c40a2" n="и" rend="super"/></quote></cit>. Нъ о сих убо доволно речено есть нами. Смотрим же, аще годѣ есть и яже по сих блаженьства: еда по них ли жительствуем?</p>
         <p><cit><quote xml:id="biblical-39">«Блажени, рече, чистии сердцем, яко тии Бога узрят»</quote></cit>. В то слово дошед, недоумѣнием многым обьдръжим есмь, о Душе! Како достоино въспою неизреченно и преобилно, еже о нас окаанных дарование человѣколюбца Владыкы. Въ предреченых бо блаженах противу качьства исправлении прикладнии почести обѣщавъ достоиным, здѣ же самую главизну божественых желании обѣщалъ есть, глаголю же, еже лицем к лицу таино и мысленое зрѣние безстрастнаго и блаженаго и божественаго естества, ему же желаа, блаженыи <metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 217" rend="label-margin-right"/> пѣснопѣвець глаголаше: <cit><quote xml:id="biblical-40">«Им же образом желает елень на источникы водныа, сице желает душа моа к Тебѣ, Боже; възжада душа моа къ Богу крѣпкому, Живому. Когда прииду и явлюся лицу Божию»</quote></cit> и инде: <cit><quote xml:id="biblical-41">«Азъ же въ правдѣ явлюся лицу Твоему, насыщуся, егда явит ми ся слава Твоа»</quote></cit>. Насыщением пресъвръшеное являа таинаго и неизреченаго и ненасытимаго божественаго наслаждениа Божиа любве и красоты, его же сподобятся всяко очистившеи себе съвръшенно и сердца своа не точию от всякыа сквръны плоти и духа, но и от всякаго<anchor xml:id="c41" n="к" rend="super"/> недугованиа душевнаго, глаголю же ярости и гнѣва, зависти же и ненависти и фариссѣикыа гръдости и сатаниньскаго превъзношениа, презорства же и отъ всякого вкупѣ злодѣиства, лукавства же и пронырства, и льстиваго нрава и лукавыхъ мнѣнии, ими же всѣми конечнѣ проказися, окааннаа Душе, сердце наше всякым образом и безпрестани от них уязвляемо и безчювьствено пребывающе. Али не сице устраяются яже <metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 217 об." rend="label-margin-right"/> о нас, о Душе, разсмотри извѣстнѣ, аще можеши, скрыющася в таиннѣи клѣти сердца нашего лукаваа помышлениа, и всяко обрящеши тамо съкрыемо всячьское беззаконие и богомръское фариссеиское высокоумие, по нему же себе убо въ всѣх оправдаеши и предивьну нѣкую мниши и лучшу судиши, паче всякого исправляющаго добродетель и всякого человѣка хужьша мниши себе, аще и видится проходя житие преподобно. Аще же гдѣ лучится съгрѣшивъ, аки плоть немощна, осужаеши его фариссеискы и ругаешися ему и многообразнѣ пребываешь, укаряющи его пред всякымъ человѣком, аще же исправляюща узриши и от всѣх хвалима, стрѣлою завистною абие уязвися сердцемъ и скръбию обдержишися о исправлении брата своего, яко искуснѣиши тебе судится пред Богом и человѣкы, страстию зависти обдръжима и одолѣна, ненавидиши прочее и, и всякым образом тщишися запяти ему и отвести его шествиа, еже на лучшаа.</p><metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 218" rend="label-margin-right"/>
         <p>Съкровеныа же гнуси плотьскыа нашеа нечистоты какыа? Въистину люты и прегнусны и многообразны, Душе моа окаяннаа! Не точию бо внезапное женьское видѣние или доброличнаго отрочища възмутило нас, нъ и глас их единъ услышанъ бывъ нам, ли риза их, падши в руках наших, абие осквернилъ есть сердце наше.</p> 
         <p>И что глаголю видѣние и глас и риза их? Тонокъ помыслъ и память их блуднѣ вдунувъ, внезаапу въспали похотную страсть, и сердцу распалившуся стрѣлою разжежениа, плоть абие подвизалася и неистовьственѣ възбѣсилася. Сице же многообразнѣ и частѣ и гнуснѣ оскверняемом намъ, плотьскы же и мысленѣ, како достоини будем сицевыа благодати, божественаго сего блаженьства? Немощно, Душе, отнюдь немочно получити сего, дондеже не умрътвим <cit><quote xml:id="biblical-42">«уды наша, яже на земли»</quote></cit>, по божественому апостолю, глаголющему: <cit><quote xml:id="biblical-43">«миръ ищите и святыню, ея же кромѣ никто же узрит Господа»</quote></cit>. А уды наша како умрътвятся, пищи сладчаиши и пространнѣи, съживущим<anchor xml:id="c42" n="л" rend="super"/> намъ и златом и сребром, славою же и честию, <metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 218 об." rend="label-margin-left"/> яже от человѣкъ обливаемым и бесчислеными попечении и млъвами житеискыми погружаемым безпрестани и яростию и гнѣвом и рвениемъ и завистию и различными помыслы омрачяемым мысльми нашими. Заблудихом, Душе, заблудихом от праваго и незаблуднаго жительства преподобных инокъ и без ума течем <cit><quote xml:id="biblical-44">«къ почести вышняго званиа»</quote></cit>, его же ради Павелъ же и иже по него рачителие блюдомых на небесехъ благ, вся вкупѣ оставивше, отечьство, родителех, сродникы, другы, стяжаниа, имѣниа, славу, честь, пищу пространьную и всякого покоа телеснаго, в далнѣиших пустынях невъзвратно бѣжаху, крестъ свои, сирѣчь волное умръщвение душевных и плотьскых страстеи же и желании вземше, крѣпцѣ дръжащеся спасительныа заповѣди Спаса своего, глаголющаго: <cit><quote xml:id="biblical-45">«Аще кто хощет въслѣд Мене ити, да отвръжется себе, и вземъ крестъ свои Мнѣ да послѣдует»</quote></cit>. И инде: <cit><quote xml:id="biblical-46">«Сице и вы, аще не отречетеся всѣх имѣнии ваших, не можете быти Мои ученицы»</quote></cit>.</p>
         <p>Егда убо, Душе, отречемся и сами <metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 219" rend="label-margin-left"/> не токмо всѣх, нъ и самѣхъ хотѣнии же и плотскых страстеи же и похотеи, и егда възненавидим вседушно всяку славу и честь человѣчю и възлюбим неложно за будущую славу и жизнь всяко убожество и безславие и безчестие, въздержание же и безмлъвие, млъчание же беззлобие, и егда поидем въ всяком смиреномудрии и благоговѣиньством <anchor xml:id="c43a1" n="м" rend="super"/>и честности нравомъ<anchor xml:id="c43a2" n="м" rend="super"/>, и егда, сиа вся исправивше, речемъ в чювьствии сердца нашего, по оного блаженаго пророка и царя: <cit><quote xml:id="biblical-47">«азъ же есмь червь, а не человѣкъ, поношение человѣкомъ и уничижение людем»</quote></cit>, и егда усподобимся трьпѣти всякыа скорби и тугы и расхыщении имѣнии своих, раны же и гонениа, заточение же и смерть за грѣхы наша, за еже к Вышнему благовѣрие, тогда и надежа спасениа нам, Душе, тверда, по божественому отвѣту, глаголющему: <cit><quote xml:id="biblical-48">«Блажени есте, егда поносят вас, и ижденут и рекут всякъ золъ глаголъ на вы, лжуще, Мене ради, радуитеся, рече и веселитися, яко мъзда ваша многа на небесѣх»</quote></cit>.</p>
         <p>Дондеже бо, Душе, дръжимся прежних наших, яже в мирьском житии, обычаехъ и нравохъ и ветхаго человѣка нашего, не съвлачи<metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 219 об." rend="label-margin-left"/>мся вкупѣ съ страстьми его и похотми, и <cit><quote xml:id="biblical-49">«вътще обрѣтается нам, еже утреневати и въстати по сѣдании, акы ядущим хлѣба болѣзни»</quote></cit>, давьдскы рещи. Въистину бо хлѣба болезни, а не животу ядят, елицы чрез заповѣдь еуагельскую въ всеи жизни своеи чюжыа труды и поты убогых съ всякою неправдою и лихоимьством ядят и отступити толь беззаконныа мысли не хотят, ниже тщатся разумѣти прямо и богоугоднѣ Божию заповѣдь, глаголющую: <cit><quote xml:id="biblical-50">«Милости хощу, а не жрътвѣ, разума Божиа, а не всесъждении»</quote></cit>. <cit><quote xml:id="biblical-51">«Блаженъ, рече, разумѣваяи на нища и убога». Чесо ли ради? Зане, рече, «въ день лют избавит и Господь»</quote></cit>, а снѣдааи и озлобляаи его повселѣтными истязании богомръскых ростовъ чюже есть и непричастенъ таковаго божественаго блаженьства и еже въ день лют избавлениа, неправдиви бо, рече, и лихоимцы царство Божие не наслѣдят. <cit><quote xml:id="biblical-52">«Никто же да льстит, рече, вас словесы суетными; сих бо ради грядет гнѣвъ Божии на сыны непокоривыа»</quote></cit>. Аще же убо сих ради грядет гнѣвъ Божии на сыны непокоривыа, то супротивными сих, яже суть правда, цѣломудрие, <metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 220" rend="label-margin-right"/> нищелюбие и милость къ всѣм живущим въ скорбѣх, грядет от Бога всяка благодать и благословение на сыны благопокоривыя<anchor xml:id="c44" n="н" rend="super"/>, по писаному: <cit><quote xml:id="biblical-53">«Очи Господни на праведных и уши Его въ молитву их»</quote></cit>. Лице же Господне на творящих злаа, да истребит от земли память их.</p>
         <p>Се уже, Душе, многыми и различными богодухновенными словесы Всесвятаго Духа познахомъ и благаго Владыкы о боящихся Его словом и дѣлом благость и человѣколюбие и открываемыи съ небесе непостоянныи <cit><quote xml:id="biblical-54">«гнѣвъ Его на всяко нечестие и неправду человѣком»</quote></cit> попирающих спасителныа заповѣди Его и недостоинѣ еуагельскаго и апостольскаго жительства живущих и наипаче на нас самѣх, иже въ разумѣ воля Господа нашего беззаконьствуемъ. Да не пребудем убо въ небрежении и безчювьствии нашем по минувшему времени окаанныа жизни нашеа, повъстанем съ тщанием от глубокаго сна безчювьствиа нашего и убоимся дѣлом и всею душею Страшнаго дне Суда и преже сего без вѣсти смертнаго нахожениа; не вѣмы бо ни день, ни час, в онь же грядет Господь нашь. Будем готови всегда и попечительны бдяще над исправлении святых Его заповѣдеи, украшающе себе <metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 220 об." rend="label-margin-right"/> всячьскыми добрыми и богоугодными дѣании святыня и правды и богоподражанныа милости къ всѣм вкупѣ сущим въ скорбѣх и нужах, да сподобимся и сами, яже одесную неумытнаго Судии, стоаниа, и услы шим съ всѣми праведными многожеланныи и треблаженныи отвѣтъ: <cit><quote xml:id="biblical-55">«Приидите благословении Отца Моего, наслѣдуите уготованное вам царствие от сложениа миру»</quote></cit>. Аще убо въистину и от всеа души вѣруем Спасу Христу и желаемъ безконечнаго царствиа Его, дѣлом да покажим, а не словом и внѣшними сими платы вѣру нашу къ святым заповѣдем Его, зане вѣра без дѣлъ мертва есть и отнюдь бесплодна.</p>
         <p>Силу убо Слова сего и приимите съ веселиемъ духовным и въ дѣло ввести еа благоизволите. Елици еуагельскому и апостольскому учению же и узаконению радуитеся и любезно о нем прилежите и внимаете безсумнѣно, есть бо еже о покаании Слово сие немало потребно, а списавшаго сего молитвами преподобными въздаруите, молю ваше преподобие, да сподоблюся и самъ с вашим преподобием исправити силу дръжимых в нем <metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 221" rend="label-margin-right"/> поучении. Никто же убо, молю вы, да вмѣнит мене исправивша съвръшеньство глаголемых в немъ; азь бо есмь воистину <cit><quote xml:id="biblical-56">«древо оно бесплодно, его же при корени лежит секыра мыслена сѣкающие и въ огнь вмѣтающи»</quote></cit>. Азъ есмь путь и камениа и тръниа, на них же падше пометанное от небеснаго Дѣлателя и истлѣвше, плода не принесе Ему. Азъ есмь солома, огнем неугасающим съжегаема. Тѣм же, молю вы, молитеся о мнѣ окаяннѣм, да и сам сподоблюся вкупѣ с вашимъ преподобиемъ обрѣстися пшеница чиста, събираема в житницах вѣчных Съдѣтеля и Владыкы всѣх Господа и Спаса Иисуса Христа. Тому слава въ вѣкы. Аминь.</p>
      </body>
      
      <back> 
         
         <noteGrp type="editorial-note" xml:lang="cu-Cyrl"> <!-- note alfabetiche = commenti al testo-->
            <note target="#c1">
               <label rend="super">а</label>
               <p>Обозначение номера главы кин. на правом поле.</p>
            </note>
            <note target="#c2">
               <label rend="super">б</label>
               <p>В ркп. испр. из <hi rend="distinct">ткнувшу</hi>, буква л вписана над строкой почерком М.</p>
            </note>
            <note target="#c3">
               <label rend="super">в</label>
               <p><hi rend="distinct">ю</hi> вписано над строкой почерком М.</p>
            </note>
            <note target="#c4">
               <label rend="super">г</label>
               <p>Испр. из <hi rend="distinct">глаголютъ</hi>.</p>
            </note>
            <note target="#c5">
               <label rend="super">д</label>
               <p>Вписано над строкой почерком М.</p>
            </note>
            <note target="#c6">
               <label rend="super">е</label>
               <p><hi rend="distinct">ы</hi> вписано в строке по стертому почерком М.</p>
            </note>
            <note target="#c7">
               <label rend="super">ж</label>
               <p>Вписано на левом поле со знаком вставки почерком П.</p>
            </note>
            <note target="#c8a1" targetEnd="#c8a2">
               <label rend="super">з-з</label>
               <p>Отмечено рядами знаков на поле.</p>
            </note>
            <note target="#c9a1" targetEnd="#c9a2">
               <label rend="super">и-и</label>
               <p>Отмечено вертикальными рядами знаков на поле.</p>
            </note>
            <note target="#c10a1" targetEnd="#c10a2">
               <label rend="super">к-к</label>
               <p>Отмечено вертикальным рядом знаков на поле.</p>
            </note>
            <note target="#c11a1" targetEnd="#c11a2">
               <label rend="super">л-л</label>
               <p>Отмечено вертикальным рядом знаков на поле.</p>
            </note>
            <note target="#c12">
               <label rend="super">м</label>
               <p><hi rend="distinct">ко</hi> вписано над строкой почерком М.</p>
            </note>
            <note target="#c13">
               <label rend="super">н</label>
               <p>В ркп. испр. из <hi rend="distinct">обычяахъ</hi>.</p>
            </note>
            <note target="#c14a1" targetEnd="#c14a2">
               <label rend="super">о-о</label>
               <p>Конечная <hi rend="distinct">е</hi> и выносная <hi rend="distinct">ж</hi> вписаны над строкой почерком М.</p>
            </note>
            <note target="#c15">
               <label rend="super">п</label>
               <p>Далее зачеркн. <hi rend="distinct">же</hi>.</p>
            </note>
            <note target="#c16">
               <label rend="super">р</label>
               <p><hi rend="distinct">ся</hi> вписано над строкой почерком М (?).</p>
            </note>
            <note target="#c17">
               <label rend="super">с</label>
               <p>В ркп. правлено.</p>
            </note>
            <note target="#c18">
               <label rend="super">т</label>
               <p>Вписано на левом поле со знаком вставки почерком М.</p>
            </note>
            <note target="#c19">
               <label rend="super">у</label>
               <p><gloss>Толк: сирѣчь не свѣтлых платех ни сладчаиших брашенъ</gloss> глосса на левом поле почерком П.</p>
            </note>
            <note target="#c20a1" targetEnd="#c20a2">
               <label rend="super">ф-ф</label>
               <p>Вписано на левом поле почерком М.</p>
            </note>
            <note target="#c21a1" targetEnd="#c21a2">
               <label rend="super">х-х</label>
               <p>Отмечено вертикальным рядом знаков на поле.</p>
            </note>
            <note target="#c22a1" targetEnd="#c22a2">
               <label rend="super">ц-ц</label>
               <p>Отмечено вертикальным рядом знаков на поле.</p>
            </note>
            <note target="#c23">
               <label rend="super">ч</label>
               <p>Вписано в строке и на поле почерком М.</p>
            </note>
            <note target="#c24">
               <label rend="super">ш</label>
               <p>В ркп. <hi rend="distinct">не</hi>, испр. по А.</p>
            </note>
            <note target="#c25">
               <label rend="super">щ</label>
               <p>Вписано на правом поле со знаком вставки почерком П.</p>
            </note>
            <note target="#c26">
               <label rend="super">ъ</label>
               <p>Вписано на левом поле со знаком вставки почерком П.</p>
            </note>
            <note target="#c27">
               <label rend="super">ы</label>
               <p>Отмечено вертикальным рядом знаков на поле.</p>
            </note>
            <note target="#c28">
               <label rend="super">ь</label>
               <p>Вписано на правом поле со знаком вставки почерком П.</p>
            </note>
            <note target="#c28">
               <label rend="super">ь</label>
               <p>Вписано на правом поле со знаком вставки почерком П.</p>
            </note>
            <note target="#c29">
               <label rend="super">э</label>
               <p>Вписано на правом поле со знаком вставки почерком П.</p>
            </note>
            <note target="#c30">
               <label rend="super">ю</label>
               <p><gloss>приемлетъ</gloss> глосса на правом поле почерком П.</p>
            </note>
            <note target="#c31">
               <label rend="super">я</label>
               <p>Вписано на правом поле со знаком вставки почерком П.</p>
            </note>
            <note target="#c32">
               <label rend="super">а</label>
               <p><hi rend="distinct">на</hi> вписано над строкой почерком М.</p>
            </note>
            <note target="#c33a1" targetEnd="#c33a2">
               <label rend="super">б-б</label>
               <p>Отмечено вертикальным рядом знаков на поле.</p>
            </note>
            <note target="#c34a1" targetEnd="#c34a2">
               <label rend="super">в-в</label>
               <p>Отмечено вертикальным рядом знаков на поле.</p>
            </note>
            <note target="#c35">
               <label rend="super">г</label>
               <p>Вписано над строкой почерком М.</p>
            </note>
            <note target="#c36a1" targetEnd="#c36a2">
               <label rend="super">д-д</label>
               <p>Отмечено вертикальным рядом знаков на поле.</p>
            </note>
            <note target="#c37a1" targetEnd="#c37a2">
               <label rend="super">е-е</label>
               <p>Отмечено вертикальным рядом знаков на поле.</p>
            </note>
            <note target="#c38a1" targetEnd="#c38a2">
               <label rend="super">ж-ж</label>
               <p>Отмечено вертикальным рядом знаков на поле.</p>
            </note>
            <note target="#c39a1" targetEnd="#c39a2">
               <label rend="super">з-з</label>
               <p>Отмечено вертикальным рядом знаков на поле.</p>
            </note>
            <note target="#c40a1" targetEnd="#c40a2">
               <label rend="super">и-и</label>
               <p>Отмечено вертикальным рядом знаков на поле.</p>
            </note>
            <note target="#c41">
               <label rend="super">к</label>
               <p>В ркп. <hi rend="distinct">вся</hi> написано дважды и исправлено (зач.киноварью).</p>
            </note>
            <note target="#c42">
               <label rend="super">л</label>
               <p><hi rend="distinct">ву</hi> вписано на правом поле почерком П.</p>
            </note>
            <note target="#c43a1" targetEnd="#c43a2">
               <label rend="super">м-м</label>
               <p>Вписано на правом поле со знаком вставки другим почерком (более поздним?).</p>
            </note>
            <note target="#c44">
               <label rend="super">н</label>
               <p><hi rend="distinct">благо</hi> вписано на правом поле со знаком вставки почерком П.</p>
            </note>
         </noteGrp>
         
         <listBibl type="biblical-cit"> 
            <bibl corresp="#biblical-1" type="Fil"><ref>(Фил 3, 14.20 / Fil 3,14.20)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-2" type="Lc"><ref>(Лк 12, 36-37 / Lc 12,36-37)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-3" type="Fil"><ref>(Фил 3, 19 / Fil 3,19)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-4" type="Col"><ref>(Кол 3, 1 / Col 3,1)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-5" type="Gv"><ref>(Ин 12, 26 / Gv 12,26)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-6" type="Mt"><ref>(Мф 16, 24 / Mt 16,24)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-7" type="2Pt"><ref>(2 Пет 2, 22 / 2Pt 2,22)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-8" type="Lc"><ref>(Лк 9, 62 / Lc 9,62)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-9" type="2Cor"><ref>(2 Кор 6, 2 / 2Cor 6,2)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-10" type="Rm"><ref>(Рим 13, 12 / Rm 13,12)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-11" type="1Tm"><ref>(ср. 1 Тим 6, 10 / cfr. 1Tm 6,10)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-12" type="Sal"><ref>(Пс 94, 2 / Sal 94,2)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-13" type="Sal"><ref>(Пс 33, 17 / Sal 33,17)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-14" type="Sal"><ref>(Пс 2, 12 / Sal 2,12)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-15" type="Sal"><ref>(Пс 5, 6-7 / Sal 5,6-7)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-16" type="Sal"><ref>(Пс 10, 16 / Sal 10,16)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-17" type="Mt"><ref>(Мф 5, 3 / Mt 5,3)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-18" type="Sal"><ref>(Пс 21, 7 / Sal 21,7)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-19" type="Sal"><ref>(Пс 130, 1-2 / Sal 130,1-2)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-20" type="Is"><ref>(Ис 26, 15 / Is 26,15)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-21" type="Mt"><ref>(Мф 5, 4 / Mt 5,4)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-22" type="Mt"><ref>(Мф 5, 5 / Mt 5,5)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-23" type="Sal"><ref>(Пс 81, 1–4 / Sal 81,1-4)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-24" type="Mt"><ref>(Мф 25, 41–43 / Mt 25,41-43)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-25" type="Sal"><ref>(Пс 11, 6 / Sal 11,6)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-26" type="Sal"><ref>(Пс 145, 9 / Sal 145,9)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-27" type="Sal"><ref>(Пс 139, 13 / Sal 139,13)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-28" type="Lc"><ref>(Лк 12, 20 / Lc 12,20)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-29" type="Sal"><ref>(Пс 48, 11–12 / Sal 48,11-12)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-30" type="Sal"><ref>(Пс 111, 9 / Sal 111,9)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-31" type="Lc"><ref>(Лк 16, 25 / Lc 16,25)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-32" type="Lc"><ref>(Лк 19, 9 / Lc 19,9)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-33" type="Lc"><ref>(Лк 6, 24–25 / Lc 6,24-25)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-34" type="Sal"><ref>(Пс 49, 22 / Sal 49,22)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-35" type="Sal"><ref>(Пс 102, 17–18 / Sal 102,17-18)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-36" type="Os"><ref>(Ос 4, 67 / Os 4,67)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-37" type="Gal"><ref>(Гал 6, 7 / Gal 6,7)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-38" type="Rm"><ref>(Рим 13, 12–13 / Rm 13,12-13)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-39" type="Mt"><ref>(Мф 5, 8 / Mt 5,8)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-40" type="Sal"><ref>(Пс 41, 2–3 / Sal 41,2-3)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-41" type="Sal"><ref>(Пс 16, 15 / Sal 16,15)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-42" type="Col"><ref>(Кол 3, 5 / Col 3,5)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-43" type="Eb"><ref>(Евр 12, 14 / Eb 12,14)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-44" type="Fm"><ref>(Фил 3, 14 / Fm 3,14)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-45" type="Mt"><ref>(Мф 16, 24 / Mt 16,24)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-46" type="Lc"><ref>(Лк 14, 33 / Lc 14,33)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-47" type="Sal"><ref>(Пс 21, 7 / Sal 21,7)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-48" type="Mt"><ref>(Мф 5, 11–12 / Mt 5,11-12)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-49" type="Sal"><ref>(Пс 126, 2 / Sal 126,2)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-50" type="Os"><ref>(Ос 6, 6 / Os 6,6)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-51" type="Sal"><ref>(Пс 40, 2 / Sal 40,2)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-52" type="Ef"><ref>(Еф 5, 6 / Ef 5,6)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-53" type="Sal"><ref>(Пс 33, 16–17 / Sal 33,16-17)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-54" type="Rm"><ref>(Рим 1, 18 / Rm 1,18)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-55" type="Mt"><ref>(Мф 25, 34 / Mt 25,34)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-56" type="Mt"><ref>(Мф 3, 10 / Mt 3,10)</ref></bibl>
         </listBibl>
         
      </back>
   </text>
</TEI>
