<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Ivanov-121">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <!-- descrizione file digitale -->
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="cu-Cyrl">Исповѣдание православныа вѣры Максима инока изъ Святыа горы, им же извѣщаетъ о Христѣ Иисусѣ всякаго православнаго священника же и князя, что по всему истиннѣиши есть православенъ инокъ, всю православную вѣру съблюдаа цѣлу и непремѣнну и непорочну [Ispovědanie pravoslavnya věry Maksima inoka iz'' Svjatya gory, im že izvěščaet'' o Christě Iisusě vsjakago pravoslavnago svjaščennika že i knjazja, čto po vsemu istinněiši est' pravoslaven'' inok'', vsju pravoslavnuju věru s''bljudaa cělu i nepreměnnu i neporočnu]</title> <!--titolo editoriale-->
            
            <title type="alt" xml:lang="cu-Cyrl">Titoli concordi con il titolo editoriale in <ref target="lista-bibliografia.xml#Pla-1805">Platon 1805: 285-301</ref>; <ref target="lista-bibliografia.xml#MG-1894">Maksim Grek 1894: 19-32</ref>; <ref target="lista-bibliografia.xml#Iva-1969">Ivanov 1969: 164-166</ref>; <ref target="lista-bibliografia.xml#Sin-1977">Sinicyna 1977: 229-230</ref></title>
            
            <title type="alt-apparatus" xml:lang="cu-Cyrl">Исповѣдание православныа вѣры Максима инока Святыа горы, им же извѣщаетъ о Христѣ всякаго православнаго священника же и князя, что по всему истиннѣиши есть православенъ инокъ, всю православную вѣру съблюдаа цѣлу и непремѣнну и непорочну <ref  target="lista-manoscritti.xml#Chlud-73">(ms. GIM, Chlud. 73, ff. 10r-25v)</ref></title>

         </titleStmt>
         
         <editionStmt> <!-- info edizione digitale -->
            <edition>Digital edition</edition>
            <respStmt>
               <resp>Edited by</resp>
               <name>Nome</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Revised by</resp>
               <name>Nome</name>
               <name>Nome</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>TEI-encoded by</resp>
               <name>Nome</name>
               <name>Nome</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Publisher</publisher>
            <pubPlace>Luogo</pubPlace>
            <date>Data</date>
            <distributor>Distributor</distributor>
            <availability>
               <p>L'edizione è disponibile su licenza.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         
         <sourceDesc> <!-- descrizione della fonte originale -->
            
            <bibl type="external-catalogue"> <!-- identificativo del testo secondo catalogazione Ivanov -->
               <idno type="Ivanov">242</idno>
            </bibl>
            
            <listBibl type="manuscript-collections"> 
               <bibl type="rumjancevskoe-sobranie">Румянцевское собрание 1</bibl>  
               <bibl type="chludovskoe-sobranie">Хлудовское собрание 1</bibl>
            </listBibl>
            
            <bibl type="reference-edition"><!-- Edizione di riferimento formato autore, data: intervallo di pagine, indicazione posizione testo -->
               <ref target="lista-bibliografia.xml#MG-2014"><name>Maksim Grek</name>, <date>2014</date></ref>: <biblScope unit="page" from="51" to="58">51-58</biblScope>, <biblScope unit="chapter">nr. 1</biblScope>
            </bibl> 
            <!-- entrata bibliografica completa in LISTA ESTERNA: titolo, autore, data, casa editrice, volume, issue -->
            
            <listBibl type="other-editions"> 
               <bibl>
                  <ref target="lista-bibliografia.xml#Pla-1805"><name>Platon</name>, <date>1805</date></ref>: <biblScope unit="page" from="285" to="301">285-301</biblScope>
               </bibl>
               <bibl>
                  <ref target="lista-bibliografia.xml#MG-1894"><name>Maksim Grek</name>, <date>1894</date></ref>: <biblScope unit="page" from="19" to="32">19-32</biblScope>, <biblScope unit="chapter">nr. 1</biblScope>
               </bibl>
            </listBibl>
            
            <msDesc type="reference-ms" xml:id="basic-witness" corresp="lista-manoscritti.xml#MDA-42"><!-- descrizione del manoscritto base dell'edizione-->
               <msIdentifier> <!-- info estese del manoscritto in LISTA ESTERNA-->
                  <msName>РГБ, ф. 173, МДА 42</msName>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <msItem>
                     <locus type="foliation" target="#8r #17r">лл. 8-17 / ff. 8r-17r</locus>
                     <title type="info-ms" xml:lang="cu-Cyrl">Исповѣдание православныа вѣры Максима инока изъ Святыа горы, им же извѣщаетъ о Христѣ Иисусѣ всякаго православнаго священника же и князя, что по всему истиннѣиши есть православенъ инокъ, всю православную вѣру съблюдаа цѣлу и непремѣнну и непорочну</title>

                     <incipit type="info-ms" xml:lang="cu-Cyrl">«Не преткновенни бываите и еллином и иудѣомъ и церкви божиеи», глаголетъ божественное и поклоняемое слово апостольское. Сие же како инако может исправитися нами, аще не правовѣрною и православною вѣрою и житиемъ чистым и богоугодным и прилѣжным хранением божественных заповѣдеи Господа Бога и Спаса нашего Иисуса Христа [...]</incipit>
                     <explicit type="info-ms" xml:lang="cu-Cyrl">[...] и прилѣжни и тврьди хранителие священныа заповѣди его, сирѣчь святыа и богоподражателныа и боготворныа любве, яже есть исполнение всего закона, по божественому апостолу, ею же единою мощно получити бесконечнаго царствиа небеснаго Владыкы, иже прииде на землю, да спасетъ, а не погубит душа человѣчьскиа, тому слава въ вѣкы вѣком, аминь.</explicit>
                  </msItem>
               </msContents>
            </msDesc>
            
            <listWit xml:lang="cu-Cyrl"> <!-- lista dei testimoni --> 
               <witness corresp="#basic-witness" ana="#reference-ms" /> 
               
               <witness xml:id="С">
                  <ref target="lista-manoscritti.xml#Sin-491">ГИМ, Син. 491</ref>, <locus type="foliation" target="#54v #61v">лл. 54об.-61об. / ff. 54v-61v</locus>  
               </witness>  
               <witness xml:id="Х">
                  <ref target="lista-manoscritti.xml#Chlud-73">ГИМ, Хлуд. 73</ref>, <locus type="foliation" target="#10r #25v">лл. 10-25об. / ff. 10r-25v</locus>  
               </witness>
            </listWit>          
            
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         
         <creation>
            <date>Post 1534 <ref target="lista-bibliografia.xml#Fil-1842">(Filaret 1842: 50)</ref></date>
            <date>intra 1539 <ref target="lista-bibliografia.xml#Gol-1900">(Golubinskij 1900-1917, II: 285)</ref></date>
            <date>1540ca <ref target="lista-bibliografia.xml#MG-2014">(Maksim Grek 2014: 14)</ref></date>
         </creation> 
         
         <langUsage>
            <language ident="sl">Slavo</language>
         </langUsage>
         
         <textClass>
            <keywords scheme="#label"> 
               <term>Исповѣдание</term> 
            </keywords>
            <keywords scheme="#scope"> 
               <term>Professione di fede</term> 
               <term>Autodifesa</term>
            </keywords>
         </textClass>
         
         <textClass>
            <keywords scheme="#attribution"> <!--  testo originale / traduzione / dubium -->
               <term target="#original">Testo originale</term> 
            </keywords>
         </textClass>
         
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         
         <classDecl>
            <taxonomy>
               <category xml:id="label">
                  <catDesc>Literary label</catDesc> 
               </category>
               <category xml:id="scope">
                  <catDesc>Thematic scope</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="attribution">
               <category>
                  <catDesc>Attribution</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         
         <variantEncoding method="double-end-point" location="external"/>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="cu-Cyrl">
      <front>
         <p><pb type="folio" n="л. 8" rend="label-margin-left"/><anchor xml:id="v1a1" n="1" rend="super"/>ИСПОВѢДАНИЕ<anchor xml:id="с1" n="а" rend="super"/> ПРАВОСЛАВНЫА ВѣРЫ МАКСИМА ИНОКА ИЗЪ<anchor xml:id="v1a2" n="1" rend="super"/> СВЯТЫА ГОРЫ, ИМ ЖЕ ИЗВѢЩАЕТЪ О ХРИСТѢ ИИСУСѢ<anchor xml:id="с2" n="б" rend="super"/><anchor xml:id="v2" n="2" rend="super"/> ВСЯКАГО ПРАВОСЛАВНАГО СВЯЩЕННИКА ЖЕ<anchor xml:id="с3" n="в" rend="super"/> И КНЯЗЯ, ЧТО ПО ВСЕМУ ИСТИННѢИШИ ЕСТЬ ПРАВОСЛАВЕНЪ ИНОКЪ, ВСЮ ПРАВОСЛАВНУЮ ВѢРУ СЪБЛЮДАА ЦѢЛУ И НЕПРЕМѢННУ И НЕПОРОЧНУ. 1<anchor xml:id="с4" n="г" rend="super"/></p>  
      </front>
      
      <body>
         <p><cit><quote xml:id="biblical-1">«Не преткновенни бываите и еллином и иудѣомъ и Церкви Божиеи»</quote></cit>, глаголетъ божественное<anchor xml:id="с5" n="д" rend="super"/><anchor xml:id="v3" n="3" rend="super"/> и поклоняемое<anchor xml:id="с6" n="е" rend="super"/> слово апостольское<anchor xml:id="с7" n="ж" rend="super"/>. Сие же како инако может исправитися нами, аще не правовѣрною и православною вѣрою и житиемъ чистым<anchor xml:id="v4" n="4" rend="super"/> и богоугодным и прилѣжным хранением божественных заповѣдеи Господа Бога<anchor xml:id="с8" n="з" rend="super"/> и Спаса нашего Иисуса<anchor xml:id="с9" n="и" rend="super"/> Христа; по божественому бо Иакову брату Божию, <cit><quote xml:id="biblical-2">«вѣра кромѣ дѣлъ благых мертва есть»</quote></cit>, такожде и дѣла кромѣ правыа веры не полезна и обоа. Подобает бо человѣку Божию съвръшену быти и въ обоих, по великому Василию. Но сиа убо сице.</p>
         <p>Понеже убо нѣции, не вѣмъ что ся им случися<anchor xml:id="с10" n="к" rend="super"/><anchor xml:id="v5" n="5" rend="super"/>, еретика мене неповинна человѣка называти не страшатся и врага и измѣнника богохранимыа дръжавы Рускыа, яви ми ся нужно и праведно малы<metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 8 об." rend="label-margin-left"/>ми о собѣ отвѣщати, и аже о себѣ научити оклеветающих мене неправедным сицевым оклеветаниемъ<anchor xml:id="v6" n="6" rend="super"/>, яко благодатию истиннаго Бога нашего Иисуса Христа и правовѣренъ христианъ есмь по всему и богохранимыа дръжавы Рускыа доброхотенъ и прилѣжниишии богомолець. Молю убо всякого благочестиваго и<anchor xml:id="v7" n="7" rend="super"/> православнаго священника же и князя разслушати<anchor xml:id="v8" n="8" rend="super"/> отвѣта моего съ приличнымъ христианомъ благоразумиемъ и христоподобною кротостию, отринувших<anchor xml:id="с11" n="л" rend="super"/> всяк гнѣв неправеден<anchor xml:id="с12" n="м" rend="super"/> и ярость, понеже гнѣвъ мужевъ правду Божию не съдѣловаетъ, якоже глаголетъ божественыи Иаковъ Аделфофеи<anchor xml:id="с13" n="н" rend="super"/><anchor xml:id="v9" n="9" rend="super"/>. Идѣже бо гнѣвъ и ярость обладаютъ^10,^ ту и всякое души нестроение и безъобразие и бесчиние словесныа части душевныа, уму ослеплену ужь бывшу <anchor xml:id="v11a1" n="11" rend="super"/>и омрачившуся<anchor xml:id="v11a2" n="11" rend="super"/> бурею гнѣвною. Обычною убо православным тишиною священныа любве и кротости разумы ваша освѣтивше, потщитеся, аще чим гдѣ укланяюся<anchor xml:id="с14" n="о" rend="super"/> от православныя вѣры, ли неразумиемъ или забвениемъ или ненаучениемъ ума своего и разума, исправити мене духомъ кротости, по божественому <metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 9" rend="label-margin-left"/> Апостолу. Не стыжу бо ся исправлениемъ, ниже отрѣваю е, нъ и велми желаю его, и любезнѣ въсприму е, акы твердѣ наставляюще мене ко уповаемому благовѣрным небесному царствию. </p>       
         <p>Вѣрую убо и исповѣдую всею душею и языкомъ единого Бога вышняго, Съдѣтеля всѣх, безначялна, присносущна, бесконечна, въ триехъ испостасѣх<anchor xml:id="с15" n="п" rend="super"/>, сирѣчь въ Отци и Сынѣ и Святѣмъ Дусѣ нераздѣлнѣ раздѣляема, источника и начало безначялное Сына и Духа Свята; Сыну убо роженнѣ<anchor xml:id="v12" n="12" rend="super"/> и безначялнѣ и присносущнѣ от Него ражаемому и въ своем ипостаси<anchor xml:id="с16" n="р" rend="super"/> поклоняемому <anchor xml:id="с17a1" n="с" rend="super"/>и славословляемому<anchor xml:id="с17a2" n="с" rend="super"/>, а Святому Духу от того же Отца исходителнѣ происходящу и въ своемъ ипостаси<anchor xml:id="с18" n="т" rend="super"/> вѣруемому и исповѣдуемому, единого Бога трое тому едино существо, едино божество, едино царьство, едино господьство, нераздѣлнѣ<anchor xml:id="с19" n="у" rend="super"/> раздѣляемо<anchor xml:id="с20" n="ф" rend="super"/> ипостасы<anchor xml:id="с21" n="х" rend="super"/>, и съединяемо несмѣснѣ пресущьственным божественым существомъ. Сице убо имам и мудръствую, якоже вкратцѣ рещи, о святѣи и единосущнѣи и нераздѣлнѣи Троици. </p>        
         <p>Такожде вѣрую и исповѣдую ражаемаго безначялнѣ и присносущнѣ Сына<metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 9 об." rend="label-margin-left"/> и Бога Слова от безначялнаго Бога и Отца, благоволениемъ Отчимъ и осѣнениемъ Святаго Духа зачята бывша въ пречистых ложеснах Пресвятыа и приснодевы Марии Божиа матери, произшедша из Неа съ приатою от пречистых кровеи Еа плотию святою Своею, человека съвръшенна и Бога съвръщенна того же, въ едином ипостаси<anchor xml:id="с22" n="ц" rend="super"/> и въ двою естеству и дѣиствѣх и волях и суща вѣруема, ниже божеству Его въ человѣчьство преложившуся, ниже человѣчьству въ божество премѣнившуся. 
         </p>        
         <p>Такожде вѣрую и исповѣдую Того же нашего ради спасениа и крестъ и страсть и смерть и тридневно погрѣбение волею потерпѣвша и изволивша плотию своею, божественному<anchor xml:id="с23" n="ч" rend="super"/> Его естеству кромѣ страсти всякыа пребывшю; божественное бо естьство вышьше отнюдъ всякыа тли и страсти есть; въскресша же из мерт вых въ третии день силою воздвигшаго Его Бога и Отца, и възшедша на небеса съ приятою Своею святою плотию, нетлѣнне уже бывши и безстрастнѣ, и сѣдяща тѣлеснѣ одесную Бога и Отца Своего, и  пакы грядуща съ славою Судию живымъ <metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 10" rend="label-margin-left"/> и мертвым, иже и воздастъ коемуждо по дѣлом его.
         </p>   
         <p>Такожде вѣрую и исповѣдую Всесвятаго Духа, Бога истинна въ своемъ ипостаси<anchor xml:id="с24" n="ш" rend="super"/> и суща и поклоняема, исходяща от Отца единого, якоже божественыи глас и таинное учительство предалъ есть намъ святымъ Еуагелием божественнаго Иоанна. Болши того священнаго таиноучительства еже о Святѣм Дусѣ ниже мудръствую, ниже учю отнюдь ни единаго человѣка, но вседушно пребываю въ всѣх богословных догматѣх и мудрованиих, их же предаша намъ самовидци и слугы Бога Слова и яже по них вси Вселеньстии Събори богодухновеных отець, ниже прилагая что к ним отнудь, ниже улагаа, или пременяя ни едину иоту ли черту, нъ всю православную вѣру и богословие ихъ съблюдаю въ сердци моем цѣлу и непремѣнну. 
         </p>
         <p>Такожде и церковная ихъ преданиа, елика уставиша о поклонении <anchor xml:id="v13a1" n="13" rend="super"/>сирѣчь честныхъ иконъ<anchor xml:id="v13a2" n="13" rend="super"/>, постѣхъ же и о иночьском благочинии же и устроении, и елика о божественых пѣниих<anchor xml:id="с25" n="щ" rend="super"/> списаша и прѣдаша святѣи апостольстѣи и съборнои Церкви<anchor xml:id="v14" n="14" rend="super"/>, и приимаю и исповѣдаю и облобызаю всѣмъ сердцем моимъ.
         </p>
         <p>Еще к симъ исповѣдую и про<metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 10 об." rend="label-margin-left"/>повѣдую себѣ же и всякому благовѣрному преблагословеную владычицу мою Богородицу, прѣдстателницу и заступницу всѣм православным християном, по всему быти святую и пречистую и пренепорочную и Приснодеву, сирѣчь и преже божественаго и безсѣменнаго Рожества Въплощьшагося из неа и в неи единороднаго Сына Божиа, и в самом Рожествѣ и по Рожествѣ такожде пребывшу Деву Пречисту ниже прежде безсѣменнаго зачятиа Еммануиля искушение мужеское приемшу, ниже по еже изь неа Рожествѣ Его. Никако же не буди когда христиану которому сицево что хулно мудръствовати отнюдь о всесвятѣи<anchor xml:id="с26" n="ъ" rend="super"/> онои и пренепорочнѣи приснодевѣи девици, честнѣиши херувим и славнѣиши безприкладно серафимъ.
         </p>
         <p>Толика убо и о семъ, да не многословиемъ стужаю благовѣрным ушесем вашым.
         </p>
         <p>Таково<anchor xml:id="с27" n="ы" rend="super"/> убо въкратце рѣщи, еже въ сердци и на языцѣ моемъ имам и мудръствую о святѣи и непорочнѣи христианьстѣи вѣрѣ право и неблазнено мудрование. По чему убо иному еретика мене называти нѣции не ужасаются, да глаголют, <metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 11" rend="label-margin-left"/> да доведутъ, исправлениа да сподобятъ мене, въявѣ да обличятъ, не отрѣваю исправлениа, не стыжуся обличении, дондеже от<anchor xml:id="v15" n="15" rend="super"/> отеческыа любве с миром и кротостию происходят. 
         </p>
         <p>Аз благодатию Христовою всѣми моими списании и самом бывшимъ мною переводом и исправлениемъ божественых книгъ ваших учю всякаго<anchor xml:id="с28" n="ь" rend="super"/> человѣка прямо мудръствовати о<anchor xml:id="с29" n="э" rend="super"/> Въплощшемся Бозе Словѣ, сирѣчъ не глаголати Его единого точию человѣка по ваших чясословець, нъ Бога съвръшена и человѣка съвръшена въ едином ипостаси<anchor xml:id="с30" n="ю" rend="super"/>, единого Богочеловѣка.
         </p>
         <p>Такожде исповѣдую всею душею того же Богочеловѣка<anchor xml:id="с31" n="я" rend="super"/>, въскресша изъ мертвых въ третии день, а не бесконечною смертию умерша, яко же проповѣдуютъ Его вездѣ яже у вас тлъкованнаа Еуагелиа. Азъ учю несъзданна по божеству Того же вѣрити и проповѣдати, а не убо създана и сътворена, якоже злочестивыи Арии хуляше и ваша Триоди проповѣдуютъ Его везде, и правити их не брежете. Азъ того же единого мудръствую и исповѣдую от Отца без матере прежде всѣх вѣкъ рождена, по божественому Апостолу и всѣх богодухновенных богословь<metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 11 об." rend="label-margin-left"/>цовъ, а не и Отца; он бо безматеренъ святыми писании нигдѣ же глаголется, ниже бо ражается, или бысть от иного коего старѣишаго себѣ существа; да исчезнет от православных сицева хула. Безначяленъ бо Отецъ и не роженъ и бесконеченъ, ниже самъ себе приведе въ божественно свое сущьство и ипостась<anchor xml:id="с32" n="а" rend="super"/>, яко же нѣции<anchor xml:id="с33" n="б" rend="super"/> безумникы нечестивѣ мудръствуютъ; аще бо дадимъ сие, послѣдуетъ от нужи глаголати, яко не бе прежде, еже привести Сам Себе въ бытие, и сице възмнится созданъ, и Сам Себѣ вина и начяло, и под время и под начяло и конець, иже единыи не създанъ<anchor xml:id="с34" n="в" rend="super"/>, безначялен, присносущенъ, превѣченъ и бесконеченъ вкупѣ съ происходящими от Него Сыном и Святым Духомъ. А яже по вас чясословци събезматерна сыну проповѣдуютъ Его втаи, и вы таковую хулу презираете и не исправляете. 
         </p>
         <p>Азъ<anchor xml:id="с35" n="г" rend="super"/> моими списании всякую латыньскую ересь и хулу иудѣискую и язычьскую обличаю, разоряю и развращаю, якоже и самая моа писаниа свѣдѣтельствуют<anchor xml:id="с36" n="д" rend="super"/>. <metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 12" rend="label-margin-left"/> Азъ тѣми же моими списании себѣ же и всякому благовѣрному иноку думаю жительствовати и свое житие устроити по святых Божиих заповѣдех и преданиих и уставѣх, апостольскых же и отечьскых, и да отступаютъ от всякого лихоимьственаго рѣзоиманиа и неправды и хищениа чюжих имении и трудовъ, яко сицевая творящеи не въ царство Божие приемлются, нъ в безконечныа мукы отсылаются страшным Судиею, по святых Еуагелиих и всѣх святых писании. Аще сих ради тяжекъ являюся вам и наричюся еретикъ? 
         </p>
         <p>Разсудите, аще праведно есть сицева страдати мнѣ от вас и слышати, неповинну сущу, сирѣчь елико о православнѣи вѣре. А по житию моему и беззакониемъ никто же инъ грѣшнѣиши мене. Послух ми Господь нашь Иисус Христосъ истинныи Богъ, яко кромѣ множьства моихъ безаконии ничто же ино не свѣм себе<anchor xml:id="с37" n="е" rend="super"/> ни хулно что о святѣи и непорочнѣи християньстѣи вѣрѣ, ниже лукаво<anchor xml:id="с38" n="ж" rend="super"/> что умыслих и навѣтное на которого вѣрна, аще и озлобивъ мене бысть, или озлобляя видится; заповѣдь бо вѣмъ Спасову, глаголющую: <cit><quote xml:id="biblical-3"><anchor xml:id="с39a1" n="з" rend="super"/>«любите <metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 12 об." rend="label-margin-left"/> врагы ваша, благотворите ненавидящим васъ, молитеся о напаствующих вам и гонящых вас, да яко сынове Вышняго будете<anchor xml:id="с39a2" n="II-з" rend="super"/>»</quote></cit>. Явѣ убо, яко супротивнаа святыа сеа заповѣди и творящеи<anchor xml:id="с40" n="и" rend="super"/> и мудръствующии, не Вышняго сынове, но богоборца и человѣканенавидца бѣса чада и угодници суть. Елма же нѣции<anchor xml:id="с41" n="к" rend="super"/>, враждою ко мнѣ носими, предлагают на оклеветание мое рѣчь нѣкую, емше<anchor xml:id="с42" n="л" rend="super"/> ю из него же азъ сътворих превода Триоднаго, и ею тщатся еретика мене показати, потребно судихъ малыми отвещевати о себѣ, да не инии в том же им гресѣ увязнуть неправедно съ осужающими<anchor xml:id="с43" n="м" rend="super"/> человѣка неповинна.
         </p>
         <p>Начну же сице. Въ стихерах страшнаго съ плотию на небеса възнесениа<anchor xml:id="с44" n="н" rend="super"/> Господа и Бога и Спаса нашего Иисуса Христа обрѣтоша клеветникы мои рѣчь нѣкую неподобну, яко же имъ ся мнит: сѣдѣлъ<anchor xml:id="v16" n="16" rend="super"/>, и другую: сѣдѣвъ, и глаголютъ: «Се Максим явѣ отлучяет еже одесную сѣдалища Бога и Отца съпрестольника и съприсносущна Сына Его; сие бо: сѣдѣлъ еси и сѣдѣвъ — мимошедшаго времени есть, глаголютъ сказателна, а <metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 13" rend="label-margin-left"/> не настоащаго и всегдашняго; явленъ убо Максим есть отселе мудръствуа отгнана бывша единороднаго еже одесную Бога и Отца сѣдалища». Сиа убо суть, яже на мене являютъ клеветникы мои умышлениа и вины. 
         </p>
         <p>Азъ же пред свидѣтелемъ Богом Самѣм единѣм сердцевѣдцемъ<anchor xml:id="с45" n="о" rend="super"/>, пред Ним же нѣсть ни едина тварь утаена, отвѣщеваю сице вамъ боголюбивѣишим съ всею истиною, аще отнюдь мудръствовах когда сицева хулна или нынѣ мудръствую, или въпредь мудръствовати хощу на Господа Бога<anchor xml:id="с46" n="п" rend="super"/><anchor xml:id="v17" n="17" rend="super"/> нашего Иисуса Христа, якоже клеветникы мои неправедно мене клевещутъ, да не дастъ Господь сподобити ми ся будущаго благовѣрных съобьщениа и стояниа еже одесную Страшнаго Судии, егда приидетъ судити живым и мертвым, нъ отлученъ да буду ликостоаниа их и вѣчныа славы и веселиа, и съ злочестивым Арием осуженъ да буду въ огнь кромѣшныи. 
         </p>
         <p>Азъ с Павломъ божественым апостоломъ опасно проповѣдую и глаголю всею душею и языкомъ: <cit><quote xml:id="biblical-4">«иже сыи сиание славы Отчя и образ присносуществу Его <metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 13 об." rend="label-margin-left"/> и нося всячьскаа глаголомъ силы своеа, собою очищение сътворь съгрѣшении наших, сѣде одесную престола<anchor xml:id="с47" n="р" rend="super"/> величьствиа въ вышних»</quote></cit> и прочяа; такожде по вся дни и нощи пою и глаголю съ<anchor xml:id="с48" n="с" rend="super"/> всѣми вами благовѣрными, и възшедша на небеса и сѣдяща одесную Отца, и яже по сих; такожде и въ вседневномъ славословии<anchor xml:id="v18" n="18" rend="super"/> пою, благословляю, славословлю и глаголю: Господи Боже, Агнець Божии, Сыне Отечь, вземляи грѣхы мира, помилуи нас, вземляи грѣхы мира, приими молитву нашу, сѣдяи одесную Отца, помилуи нас, и прочая. 
         </p>
         <p>Къ сим же вѣдомо<anchor xml:id="с49" n="т" rend="super"/> да есть вамъ, боголюбивѣишим епископомъ и пресвѣтлым княземъ и боляром, яко егда бывааше мною грѣшным исправление Триодное, латыньскою бесѣдою сказал<anchor xml:id="с50" n="у" rend="super"/> есмь<anchor xml:id="с51" n="ф" rend="super"/> тлъмачомъ<anchor xml:id="с52" n="х" rend="super"/> вашим Митѣ да Власу, занеже не у съвръшенѣ изучившу ми вашеи бесѣде; аще убо хулно нѣчто мнится вам в речениих тѣхъ: сѣдѣлъ еси и сѣдѣвъ, имъ праведно есть вмѣнити сицевое нелѣпотное презрѣние, а не мнѣ; понеже азъ тогда не вѣдах различие сицевых речении. Аще бо<metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 14" rend="label-margin-left"/> вѣдалъ бы, никако же бых замолчалъ, но всяко исправилъ бых такову нелѣпотну опись. Котораа<anchor xml:id="с53" n="ц" rend="super"/> бо полза мнѣ от сих черных рубищь и молитвъ и иночьскаго жительства и многолѣтных сихъ скорбии моих, аще обрящуся хуля на Господа и Бога и Спаса моего Иисуса Христа, на Нь<anchor xml:id="с54" n="ч" rend="super"/> же уповах от младых ногтеи?
         </p>
         <p>Молю убо ваше благовѣрие: не внимаите сицевымъ клеветамъ неправедным, якоже<anchor xml:id="с55" n="ш" rend="super"/> благовѣрни подражатели милосердаго и человѣколюбца Христа, разсудите прю мою и покажите милость свою ко мнѣ бѣдному и нищему богомольцу<anchor xml:id="с56" n="щ" rend="super"/> вашему. Аз бо благодатию Господа нашего Иисуса Христа просвѣщаемъ и наставляем, безпрестани всею душею молюся всѣх Владыцѣ и Съдѣтелю о милости, животѣ, здравии и спасении и временех мирных, и пребытии и съблюдении богохранимыа дръжавы благовѣрнаго великаго князя рускаго Иоана Васильевичя, и о братѣ его, князе Георгии, десятижды по вся дни преклоняа немощныа колѣна моа о них пред царствующем на небесех Господомъ нашем и Богом Иисусом Христомъ, иже и свидѣтель ми есть, яко истину глаголю. Како убо нѣцыи без правды оклеве <metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 14 об." rend="label-margin-left"/> тающе мене измѣнника и врага богохранимѣи дръжавѣ его называютъ? Да не поставит<anchor xml:id="с57" n="ъ" rend="super"/> имъ Господь Бог сицевое прегрѣшение! Не добро ни прилично есть священником сущимъ священьствующаго в вышних Господа Иисуса Христа Сына Божиа яростию и гѣвом и памятозлобием побѣждатися и неправеднѣ ненавидѣти и гонити вражебнѣ неповинныа, и наипаче молящихся непрестанно о вас и Божиею ревностию отвѣщающих и подвизающихся о истиннѣ еуагельстѣи и благочинии житиа иночьскаго. Аще же неугодна есть вам яже о истиннѣ по Бозѣ ревность наша и дръзновение, им же дръзаем о Бозе уповающе на вашу и нашу православную вѣру и любовь, почто и дръжите силою зде нас? Паче же кто вас силою нудит в чем? Не сами произволяете; нам же нужа належит<anchor xml:id="с58" n="ы" rend="super"/> заповѣдию Божиею проповѣдати всѣми усты въпрошающим насъ, яже о еуагельстѣи <anchor xml:id="v19a1" n="19" rend="super"/>и апостольстѣи истиннѣ и<anchor xml:id="v19a2" n="19" rend="super"/> отцыпреданом извѣстномъ иночьском житии и узаконении. Речено бе есть небесным царемъ Иисусом Христомъ: «вы, еже въ тмѣ слышасте, рцыте въ <metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 15" rend="label-margin-left"/> свѣтѣ, и еже въ ухо речеся вам, проповѣдите на кровѣх»; и пакы: <cit><quote xml:id="biblical-5">«иже аще постыдится словесъ моих в родѣ семъ»</quote></cit>; и прочая разумна суть вамъ господам моимъ<anchor xml:id="с59" n="ь" rend="super"/>. На что же и призывасте мене здѣ изъ Святыа Горы? Паче же, въ что и дръжите здѣ<anchor xml:id="с60" n="э" rend="super"/> силою, понеже сущаго въ мнѣ отчасти<anchor xml:id="с61" n="ю" rend="super"/> искуства святых писании не требуете? Нъ молю вы: не смущаитеся о нем же глаголах, силою удръжану ми быти от вас; къ благовѣрным бо и православным судиамъ и княземъ творю сии отвѣт мои. Вѣсте бо сами добрѣ уставъ великаго <anchor xml:id="v20a1" n="20" rend="super"/>и перваго<anchor xml:id="v20a2" n="20" rend="super"/> Събора Никеискаго, яко крѣпко заповѣдуетъ вездѣ сущим преосвященным святителем не судити отнюдь внѣ своих предѣлъ и области, нъ всякому вѣдати своа области. Аще убо или добръ азъ и правъ есмь о православнѣи вѣрѣ или развратенъ, судилищу и разсуду вселеньскаго патриарха повиненъ есмь, а не святителю благовѣрныа Рускыа земли; грек бо азъ и въ Гречьстѣи земли и родився и въспитанъ и постригся въ инокы. Сего ради и Греческыа земли святителемъ повиненъ есмъ по божественымъ правиломъ <anchor xml:id="v21a1" n="21" rend="super"/>и уставом<anchor xml:id="v21a2" n="21" rend="super"/>, <anchor xml:id="v22" n="22" rend="super"/> святых <metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 15 об." rend="label-margin-left"/> Съборъ. Лѣпо убо есть вамъ правовѣрном сущемъ послушати и <anchor xml:id="v23a1" n="23" rend="super"/>повинутися по всему<anchor xml:id="v23a2" n="23" rend="super"/> боже ственым правиломъ и уставомъ святых Съборъ, да въ всѣх являетеся пред Богом прави, а пред людми благохвални<anchor xml:id="с62" n="я" rend="super"/> и пречестни. Аще ли же здѣ явихся есмь в чем ни буди обидивъ кого, или зла умысливъ на благовѣрнаго и преславнаго великаго князя рускаго, и доведут того клеветницы мои, не отрицаюся всякыа смертныа<anchor xml:id="v24" n="24" rend="super"/> казни, въ сладости воистину претерпьлю всякыа привременныа казни, да сподоблюся избыти вѣчных мукъ. Нъ уповаю на неисчетных щедротъ Божиихъ, яко въ всѣх сългаша на мя, тогда оклеветавшыи мене котории же ни были, Бог да простит ихъ. Нъ и о сем толикъ отвѣтъ довлеет. Азъ же, аще и не великъ есмь въ разумѣ и искуствѣ божественых писании, обаче по сланъ есмь здѣ от всеа Святыа Горы по вопросу и по грамоте благовѣрнаго и приснопамятнаго<anchor xml:id="с63" n="а" rend="super"/> великаго князя Василиа Ивановича <anchor xml:id="v25a1" n="25" rend="super"/>всея Руси<anchor xml:id="v25a2" n="25" rend="super"/>, у него же и преобилныа чести получихъ лѣт 9, его же повелѣнием <metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 16" rend="label-margin-left"/> повинуяся не точию толкование псалтырьное, дѣло нарочито и всякыа <anchor xml:id="v26a1" n="26" rend="super"/>духовныа ползы<anchor xml:id="v26a2" n="26" rend="super"/> и сладо сти исполнено, преведох<anchor xml:id="с64" n="б" rend="super"/> от греческаго языка на рускыи, нъ и ины богодухновеныа книгы, различно растлѣнны от преписующих я, благодатию Христовою и съдѣиством Святого Параклита предобрѣише исправих, яко и вамъ, чаю, господамъ моим, вѣдомо есть. Аще же нѣгде что или по забвению, или по иному которому обьстоянию презрѣно бысть мнѣ<anchor xml:id="с65" n="в" rend="super"/> и не добрѣ преведено бывше видится вам, многа бо суть случающаяся на всяк час несъвръшеному уму человѣчьскому, ибо и забытие омрачяетъ его и скорбь смущаетъ, есть же егда и ярость и гнѣвъ и пианьство отемнѣваетъ его; толикыми убо тревлънении обуреваемому немощному уму человѣчьскому, аще что нѣгдѣ презрѣно бысть ему, не подобаетъ дивитися ни смущатися, ниже ересию осужати его, нъ паче ущедрити и праведно есть и яже христоподобныа<anchor xml:id="с66" n="г" rend="super"/> любве показати к нему, и яже от него презрѣннаа ли по забвению или по нѣкоторому иному обьстоянию, пра<metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 16 об." rend="label-margin-left"/>вити вкупѣ с ним; понеже никто же въ человѣцѣх съвръшеньство когда получилъ есть, вси бо забвению и невѣдѣнию подлежимъ, овы убо менше, овы же больше, вси же другъ друга требуемъ и съвѣта и помощи. Симъ убо сице ся имущим, праведно и преподобно есть вам подражати пастыря оного преблагаго, иже, оста вль 99 на горѣ, изыде на взыскание заблуждьшаго, его же и обрѣт и взем на раму, възвращься, радуяся множае паче о немъ, нежели о 99 незаблуждьших; оного убо милосердие и кротость подражавше и вы, якоже честнии священницы его и<anchor xml:id="с67" n="д" rend="super"/> таиноучители словесных его овець, сложивше всяко нелѣпотное движение словесныа чясти душевныа, молю ваше преподобие, разорите еже на мя бѣднаго многолѣтное отвращение, да не глаголю враждование, и покажите ко мнѣ окааному яже любве и кротости Бога и Спаса всѣх Иисуса Христа, да и вы явитеся въ всѣх подражателе его и споспѣшницы Ему въ спасение заблужающихся<anchor xml:id="с68" n="е" rend="super"/>, и прилѣ<metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 17" rend="label-margin-left"/>жни <anchor xml:id="v27a1" n="27" rend="super"/>и тврьди<anchor xml:id="v27a2" n="27" rend="super"/> хранителие  священныа заповѣди Его, сирѣчь святыа и богоподражателныа и боготворныа  любве, яже есть исполнение всего закона, по божественому Апостолу, ею же единою мощно получити бесконечнаго царствиа небеснаго Владыкы, иже прииде на землю, да спасетъ, а не погубит<anchor xml:id="с69" n="ж" rend="super"/> душа человѣчьскиа, тому слава въ вѣкы вѣком, аминь.      
         </p>

      </body>
      
      <back> 
         
         <listApp type="apparatus-entries" xml:lang="cu-Cyrl">
            <listApp>
               <head rend="super">1</head> 
               <app from="#v1"> 
                  <witDetail wit="#Х">Нет</witDetail>
               </app>
            </listApp>
            <listApp>
               <head rend="super">2</head> 
               <app from="#v2">
                  <witDetail wit="#Х">Нет (утрата бумаги, выжженое пятно)</witDetail>
               </app>
            </listApp>
            <listApp>
               <head rend="super">3</head> 
               <app from="#v3">
                  <rdg wit="#Х"> божествено</rdg>
               </app>
            </listApp>
            <listApp>
               <head rend="super">4</head> 
               <app from="#v4">
                  <rdg wit="#Х">честным</rdg>
               </app>
            </listApp>
            <listApp>
               <head rend="super">5</head> 
               <app from="#v5">
                  <rdg wit="#Х">случивше</rdg>
               </app>
            </listApp>
            <listApp>
               <head rend="super">6</head> 
               <app from="#v6">
                  <rdg wit="#Х">клеветанием</rdg>
               </app>
            </listApp>
            <listApp> 
               <head rend="super">7</head> 
               <app from="#v7">
                  <witDetail wit="#Х">Нет</witDetail>
               </app>
            </listApp>
            <listApp>
               <head rend="super">8</head> 
               <app from="#v8">
                  <witDetail wit="#Х">Доб. <hi rend="distinct">сего</hi></witDetail>
               </app>
            </listApp>
            <listApp>
               <head rend="super">9</head> 
               <app from="#v9">
                  <rdg wit="#Х">Оделфофеи</rdg>
               </app>
            </listApp>
            <listApp>
               <head rend="super">10</head> 
               <app from="#v10">
                  <rdg wit="#Х">обладает</rdg>
               </app>
            </listApp>
            <listApp>
               <head rend="super">11-11</head> 
               <app from="#v11a1" to="#v11a2">
                  <witDetail wit="#Х">Нет</witDetail>
               </app>
            </listApp>
            <listApp>
               <head rend="super">12</head> 
               <app from="#v12">
                  <rdg wit="#Х">рожденну</rdg>
               </app>
            </listApp>
            <listApp>
               <head rend="super">13-13</head> 
               <app from="#v13a1" to="#v13a2">
                  <rdg wit="#Х">честныхъ иконъ сирѣчь</rdg>
               </app>
            </listApp>
            <listApp>
               <head rend="super">14-14</head> 
               <app from="#v14a1" to="#v14a2">
                  <witDetail wit="#Х">Доб. <hi rend="distinct">Христовѣ</hi></witDetail>
               </app>
            </listApp>
            <listApp>
               <head rend="super">15</head> 
               <app from="#v15">
                  <witDetail wit="#Х">Нет</witDetail>
               </app>
            </listApp>
            <listApp>
               <head rend="super">16</head> 
               <app from="#v16">
                  <witDetail wit="#Х">Доб. <hi rend="distinct">еси</hi></witDetail>
               </app>
            </listApp>
            <listApp>
               <head rend="super">17</head> 
               <app from="#v17">
                  <witDetail wit="#Х">Нет</witDetail>
               </app>
            </listApp>
            <listApp>
               <head rend="super">18</head> 
               <app from="#v18">
                  <witDetail wit="#Х">Нет</witDetail>
               </app>
            </listApp>
            <listApp>
               <head rend="super">19-19</head> 
               <app from="#v19a1" to="#v19a2">
                  <rdg>истиннѣи и апостольстеи</rdg> <note rend="italic">sic. (manca il testimone)</note>
               </app>
            </listApp>
            <listApp>
               <head rend="super">20-20</head> 
               <app from="#v20a1" to="#v20a2">
                  <witDetail wit="#Х">Нет</witDetail>
               </app>
            </listApp>
            <listApp>
               <head rend="super">21-21</head> 
               <app from="#v21a1" to="#v21a2">
                  <witDetail wit="#Х">Нет</witDetail>
               </app>
            </listApp>
            <listApp>
               <head rend="super">22</head> 
               <app from="#v22">
                  <witDetail wit="#Х">Доб. <hi rend="distinct">всѣхъ</hi></witDetail>
               </app>
            </listApp>
            <listApp>
               <head rend="super">23-23</head> 
               <app from="#v23a1" to="#v23a2"> 
                  <rdg wit="#Х">по всему повинутися</rdg>
               </app>
            </listApp>
            <listApp>
               <head rend="super">24</head> 
               <app from="#v24">
                  <rdg wit="#Х">смертоносныа</rdg>
               </app>
            </listApp>
            <listApp>
               <head rend="super">25-25</head> 
               <app from="#v25a1" to="#v25a2">
                  <witDetail wit="#Х">Нет</witDetail>
               </app>
            </listApp>
            <listApp>
               <head rend="super">26-26</head> 
               <app from="#v26a1" to="#v26a2">
                  <rdg wit="#Х">ползы духовныа</rdg>
               </app>
            </listApp>
            <listApp>
               <head rend="super">27-27</head> 
               <app from="#v27a1" to="#v27a2">
                  <witDetail wit="#Х">Нет</witDetail>
               </app>
            </listApp>
           
         </listApp>
         
         <noteGrp type="editorial-note" xml:lang="cu-Cyrl"> <!-- note alfabetiche = commenti al testo-->
            <note target="#c1">
               <label rend="super">а</label>
               <p>Начальный инициал И вписан густыми черными чернилами, в отличие от киновари заглавия.</p>
            </note>
            <note target="#c2">
               <label rend="super">б</label>
               <p>В слове <hi rend="distinct">ис̃ѣ</hi> первые две буквы написаны по тщательно стертому, далее тщательно стерты 2–3 буквы.</p>
            </note>
            <note target="#c3">
               <label rend="super">в</label>
               <p>Вписано над строкой почерком <choice><abbr>Р</abbr> <expan>почерк редактора/редакторов / mano del revisore/dei revisori</expan></choice> черными чернилами, в отличие от киновари заглавия.</p>
            </note>
            <note target="#c4">
               <label rend="super">г</label>
               <p>Буквенное обозначение номера главы кин. на правом поле.</p>
            </note>
            <note target="#c5"> 
               <label rend="super">д</label>
               <p>Конечная буква е вписана над строкой почерком <choice><abbr>Р</abbr> <expan>почерк редактора/редакторов / mano del revisore/dei revisori</expan></choice>.</p>
            </note>
            <note target="#c6">
               <label rend="super">е</label>
               <p>То же, что и прим.</p>
            </note>
            <note target="#c7">
               <label rend="super">ж</label>
               <p>Над словом стерта буква–цифра а, над словом поклоняемое стерта буква–цифра в, т. е. предполагалось чтение божественое апостольское поклоняемое слово.</p>
            </note>
            <note target="#c8">
               <label rend="super">з</label>
               <p>Вписано над строкой чернилами почерком <choice><abbr>Р</abbr> <expan>почерк редактора/редакторов / mano del revisore/dei revisori</expan></choice>. и В написании иса̃в начале стерта буква.</p>
            </note>
            <note target="#c9"> 
               <label rend="super">и</label>
               <p>В написании <hi rend="distinct">иса̃ в</hi> начале стерта буква.</p>
            </note>
            <note target="#c10">
               <label rend="super">к</label>
               <p>В ркп. испр. из случивше почерком Р чернилами.</p>
            </note>
            <note target="#c11">
               <label rend="super">л</label>
               <p><hi rend="distinct">ну</hi> вписано дважды, вторичное тщательно стерто.</p>
            </note>
            <note target="#c12">
               <label rend="super">м</label>
               <p>Вписано на поле со знаком вставки почерком <choice><abbr>Р</abbr> <expan>почерк редактора/редакторов / mano del revisore/dei revisori</expan></choice>.</p>
            </note>
            <note target="#c13">
               <label rend="super">н</label>
               <p><gloss>брат Божии</gloss> глосса на поле почерком <choice><abbr>Р</abbr> <expan>почерк редактора/редакторов / mano del revisore/dei revisori</expan></choice> под знаками, те же знаки над словом текста.</p>
            </note>
            <note target="#c14">
               <label rend="super">о</label>
               <p>Окончание (выносная с) вписано над строкой почерком <choice><abbr>Р</abbr> <expan>почерк редактора/редакторов / mano del revisore/dei revisori</expan></choice>.</p>
            </note>
            <note target="#c15">
               <label rend="super">п</label>
               <p>В ркп. испр. из <hi rend="distinct">оупостасѣх</hi>.</p>
            </note>
            <note target="#c16">
               <label rend="super">р</label>
               <p>В ркп. испр. из оупостаси.</p>
            </note>
            <note target="#c17a1" targetEnd="#c17a2">
               <label rend="super">с-c</label>
               <p>Вписано на поле более поздним (?) почерком бледнами чернилами.</p>
            </note>
            <note target="#c18">
               <label rend="super">т</label>
               <p>В ркп. испр. из <hi rend="distinct">оупостаси</hi>.</p>
            </note>
            <note target="#c19">
               <label rend="super">у</label>
               <p>В ркп. слово ошибочно зачеркнуто чернилами, восст. по Х.</p>
            </note>
            <note target="#c20">
               <label rend="super">ф</label>
               <p><hi rend="distinct">раздѣ</hi> вписано на правом поле со знаком вставки почерком <choice><abbr>Р</abbr> <expan>почерк редактора/редакторов / mano del revisore/dei revisori</expan></choice>.</p>
            </note>
            <note target="#c21"> 
               <label rend="super">х</label>
               <p>В ркп. испр. из <hi rend="distinct">оупостасы</hi>.</p>
            </note>
            <note target="#c22">
               <label rend="super">ц</label>
               <p>В ркп. испр. из оупостаси.</p>
            </note>
            <note target="#c23">
               <label rend="super">ч</label>
               <p><hi rend="distinct">му</hi> вписано по стертому в конце строки почерком <choice><abbr>М</abbr> <expan>почерк Максима Грека / mano di Massimo il Greco</expan></choice>.</p>
            </note>
            <note target="#c24">
               <label rend="super">ш</label>
               <p>Начальная буква и написана по стертому.</p>
            </note>
            <note target="#c25">
               <label rend="super">щ</label>
               <p>Вписано над строкой.</p>
            </note>
            <note target="#c26">
               <label rend="super">ъ</label>
               <p>Далее зач. <hi rend="distinct">и</hi>.</p>
            </note>
            <note target="#c27">
               <label rend="super">ы</label>
               <p><hi rend="distinct">во</hi> вписано над строкой почерком <choice><abbr>Р</abbr> <expan>почерк редактора/редакторов / mano del revisore/dei revisori</expan></choice>.</p>
            </note>
            <note target="#c28">
               <label rend="super">ь</label>
               <p>Слово правлено.</p>
            </note>
            <note target="#c29">
               <label rend="super">э</label>
               <p>Вписано над строкой почерком <choice><abbr>Р</abbr> <expan>почерк редактора/редакторов / mano del revisore/dei revisori</expan></choice>.</p>
            </note>
            <note target="#c30">
               <label rend="super">ю</label>
               <p>Начальная буква и написана по стертому почерком <choice><abbr>Р</abbr> <expan>почерк редактора/редакторов / mano del revisore/dei revisori</expan></choice> (испр. из оу).</p>
            </note>
            <note target="#c31">
               <label rend="super">я</label>
               <p>В ркп. испр. из <hi rend="distinct">Богачеловѣка</hi>.</p>
            </note>
            <note target="#c32">
               <label rend="super">а</label>
               <p>В ркп. испр. из оупостась.</p>
            </note>
            <note target="#c33">
               <label rend="super">б</label>
               <p>Буква ц правлена чернилами.</p>
            </note>
            <note target="#c34">
               <label rend="super">в</label>
               <p>Далее зачеркн. <hi rend="distinct">и бесконеченъ</hi>.</p>
            </note>
            <note target="#c35">
               <label rend="super">г</label>
               <p>Слово правлено.</p>
            </note>
            <note target="#c36">
               <label rend="super">д</label>
               <p><hi rend="distinct">дѣ</hi> вписано над строкой бледными чернилами.</p>
            </note>
            <note target="#c37">
               <label rend="super">е</label>
               <p><hi rend="distinct">се</hi> вписано над строкой почерком <choice><abbr>М</abbr> <expan>почерк Максима Грека / mano di Massimo il Greco</expan></choice> (?).</p>
            </note>
            <note target="#c38">
               <label rend="super">ж</label>
               <p>В ркп. испр. из <hi rend="distinct">лукавое</hi>.</p>
            </note>
            <note target="#c39a1" targetEnd="#c30a2">
               <label rend="super">з–з</label>
               <p>Отмечено вертикальным рядом знаков на поле.</p>
            </note>
            <note target="#c40">
               <label rend="super">и</label>
               <p>Буква е вписана над строкой почерком <choice><abbr>Р</abbr> <expan>почерк редактора/редакторов / mano del revisore/dei revisori</expan></choice>.</p>
            </note>
            <note target="#c41">
               <label rend="super">к</label>
               <p>Буква <hi rend="distinct">ѣ</hi> вписана над строкой почерком <choice><abbr>Р</abbr> <expan>почерк редактора/редакторов / mano del revisore/dei revisori</expan></choice>.</p>
            </note>
            <note target="#c42">
               <label rend="super">л</label>
               <p>Конечная буква е вписана по стертому почерком <choice><abbr>М</abbr> <expan>почерк Максима Грека / mano di Massimo il Greco</expan></choice>.</p>
            </note>
            <note target="#c43" > 
               <label rend="super">м</label> 
               <p>После <hi rend="distinct">щ</hi> стерта буква.</p> 
            </note>         
            <note target="#c44" > 
               <label rend="super">н</label> 
               <p>Конечная буква а правлена почерком <choice><abbr>М</abbr> <expan>почерк Максима Грека / mano di Massimo il Greco</expan></choice>.</p> 
            </note>        
            <note target="#c45"> 
               <label rend="super">о</label> 
               <p>Буква ѣ правлена почерком <choice><abbr>М</abbr> <expan>почерк Максима Грека / mano di Massimo il Greco</expan></choice> или <choice><abbr>Р</abbr> <expan>почерк редактора/редакторов / mano del revisore/dei revisori</expan></choice>.</p> 
            </note>      
            <note target="#c46" > 
               <label rend="super">п</label> 
               <p>Вписано на строкой более поздним (?) почерком.</p> 
            </note>   
            <note target="#c47"> 
               <label rend="super">р</label> 
               <p>Вписано на верхнем поле со знаком вставки почерком <choice><abbr>П</abbr> <expan>почерк писца/писцов / mano del copista/dei copisti</expan></choice>.</p> 
            </note>
            <note target="#c48"> 
               <label rend="super">с</label> 
               <p>Вписано над строкой почерком <choice><abbr>М</abbr> <expan>почерк Максима Грека / mano di Massimo il Greco</expan></choice>.</p> 
            </note>           
            <note target="#c49" > 
               <label rend="super">т</label> 
               <p>Буква в правлена.</p> 
            </note>            
            <note target="#c50" > 
               <label rend="super">у</label> 
               <p>Буква л вписана над строкой почерком <choice><abbr>М</abbr> <expan>почерк Максима Грека / mano di Massimo il Greco</expan></choice>.</p> 
            </note>            
            <note target="#c51"> 
               <label rend="super">ф</label> 
               <p>Буква м вписана в строке по стертому почерком <choice><abbr>М</abbr> <expan>почерк Максима Грека / mano di Massimo il Greco</expan></choice>.</p> 
            </note>            
            <note target="#c52"> 
               <label rend="super">х</label> 
               <p>Буква о испр. из е.</p> 
            </note>            
            <note target="#c53"> 
               <label rend="super">ц</label> 
               <p>Конечная буква вписана над строкой почерком <choice><abbr>Р</abbr> <expan>почерк редактора/редакторов / mano del revisore/dei revisori</expan></choice>.</p> 
            </note>            
            <note target="#c54" > 
               <label rend="super">ч</label> 
               <p>В ркп. испр. из <hi rend="distinct">ны</hi>.</p> 
            </note>            
            <note target="#c55" > 
               <label rend="super">ш</label> 
               <p>Перед началом слова стерта буква.</p> 
            </note>            
            <note target="#c56" > 
               <label rend="super">щ</label> 
               <p><hi rend="distinct">мольцу</hi> вписано на поле со знаком вставки бледными чернилами.</p> 
            </note>   
            <note target="#c57" > 
               <label rend="super">ъ</label> 
               <p>Конечная буква <hi rend="distinct">т</hi> вписана над строкой почерком <choice><abbr>М</abbr> <expan>почерк Максима Грека / mano di Massimo il Greco</expan></choice> (?).</p> 
            </note>
            <note target="#c58" > 
               <label rend="super">ы</label> 
               <p>Буква а испр. из е бледными чернилами.</p> 
            </note>
            <note target="#c59" > 
               <label rend="super">ь</label> 
               <p>Конечная буква <hi rend="distinct">ъ</hi> правлена.</p> 
            </note>
            <note target="#c60" > 
               <label rend="super">э</label> 
               <p>Правлено.</p> 
            </note>
            <note target="#c61" > 
               <label rend="super">ю</label> 
               <p>Вписано на правом поле почерком <choice><abbr>Р</abbr> <expan>почерк редактора/редакторов / mano del revisore/dei revisori</expan></choice>.</p> 
            </note>
            <note target="#c62" > 
               <label rend="super">я</label> 
               <p>Правлено в ркп.</p> 
            </note>
            <note target="#c63" > 
               <label rend="super">а</label> 
               <p>Буква я испр. из <hi rend="distinct">е</hi>.</p> 
            </note>
            <note target="#c64" > 
               <label rend="super">б</label> 
               <p><hi rend="distinct">пре</hi> испр. из <hi rend="distinct">при</hi> (?).</p> 
            </note>
            <note target="#c65" > 
               <label rend="super">в</label> 
               <p><gloss>мною</gloss> глосса на правом поле под теми же знаками варианта, что слово в тексте.</p> 
            </note>
            <note target="#c66" > 
               <label rend="super">г</label> 
               <p>Буква <hi rend="distinct">ы</hi> правлена.</p> 
            </note>
            <note target="#c67" > 
               <label rend="super">д</label> 
               <p>Вписано в строке почерком <choice><abbr>Р</abbr> <expan>почерк редактора/редакторов / mano del revisore/dei revisori</expan></choice>.</p> 
            </note>
            <note target="#c68" > 
               <label rend="super">е</label> 
               <p><hi rend="distinct">ся</hi> вписано чернилами. </p> 
            </note>
            <note target="#c69" > 
               <label rend="super">ж</label> 
               <p><hi rend="distinct">по</hi> вписано над строкой почерком <choice><abbr>М</abbr> <expan>почерк Максима Грека / mano di Massimo il Greco</expan></choice>.</p> 
            </note>
         </noteGrp>
         
         <listBibl type="biblical-cit">
            <bibl corresp="#biblical-1" type="1Cor"><ref>(1 Кор 10,32 / 1Cor 10,32)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-2" type="Gc"><ref>(Иак 2,20 / Gc 2,20)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-3" type="Mt"><ref>(Мф 5,44-45 / Mt 5,44-45)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-4" type="Eb"><ref>(Евр 1,3 / Eb 1,3)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-5" type="Mr"><ref>(Мф 10,28 / Mt 10,28)</ref></bibl>

         </listBibl>
       
         
      </back>
   </text>
</TEI>
