<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc><!-- descrizione file digitale -->
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="cu-Cyrl">Послание королю (?) Сигизмунду [Poslanie korolju (?) Sigizmundu]</title>   
            
            <title type="alt" xml:lang="cu-Cyrl" source="lista-bibliografia.xml#PVK-1881 #Iva-1969">Послание Максимово отвѣтно к королю о вѣрѣ, на ересь латинскую зѣло сильно [Poslanie Maksimovo otvětno k korolju o věrě, na eres' latinskuju zělo sil'no] <note type="editorial"><ref><bibl>Porfir'ev, Vadkovskij, Krasnosel'cev 1881 <citedRange unit="page" from="496" to="496">496</citedRange></bibl></ref> <ref><bibl>Ivanov 1969 <citedRange unit="page" from="114" to="114">114</citedRange></bibl></ref></note></title> 
            
            <title type="alt" xml:lang="cu-Cyrl" source="lista-bibliografia.xml#Rzi-1935-1936">Послание Сигизмунду против латинства [Poslanie Sigizmundu protiv latinstva] <note type="editorial"><ref><bibl>Ržiga 1935-1936 <citedRange unit="page" from="92" to="92">92</citedRange></bibl></ref></note></title>  
            
            <title type="alt" xml:lang="cu-Cyrl" source="lista-bibliografia.xml#Bul-1984a">Послание Сигизмунду [Poslanie Sigizmundu] <note type="editorial"><ref><bibl>Bulanin 1984a <citedRange unit="page" from="213" to="218">213-218</citedRange></bibl></ref></note></title>                
         </titleStmt>
         
         <editionStmt> <!-- info edizione digitale -->
            <edition>Digital edition</edition>
            <respStmt>
               <resp>Edited by</resp>
               <name>Francesca Romoli</name>
               <name>Nome</name>
               <name>Nome</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Revised by</resp>
               <name>Nome</name>
               <name>Nome</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>TEI-encoded by</resp>
               <name>Letizia Ricci</name>
               <name>Nome</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Publisher</publisher>
            <pubPlace>Luogo</pubPlace>
            <date>Data</date>
            <distributor>Distributor</distributor>
            <availability>
               <p>L'edizione è disponibile su licenza.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         
         <sourceDesc> <!-- descrizione della fonte originale -->
            
            <bibl type="external-catalogue">141<!-- identificativo del testo secondo catalogazione Ivanov -->
               <idno type="Ivanov">141</idno>
            </bibl>
                      
            <bibl type="reference-edition">  
               <ref target="lista-bibliografia.xml#MG-2008"><name>Maksim Grek</name>, <date>2008</date></ref>: <biblScope unit="page" from="399" to="404">399–404</biblScope>, <biblScope unit="chapter">nr. II.22</biblScope> 
            </bibl> 
            
            <listBibl type="other-editions">  
               <bibl>
                  <ref target="lista-bibliografia.xml#Rzi-1935-1936"><name>Ržiga</name>, <date>1935-1936</date></ref>: <biblScope unit="page" from="92">92</biblScope>
               </bibl>
               <bibl>
                  <ref target="lista-bibliografia.xml#Bul-1984a"><name>Bulanin</name>, <date>1984</date></ref>: <biblScope unit="page" from="213" to="218">213–218</biblScope>, <biblScope unit="chapter">nr. III.1</biblScope>
               </bibl> 
            </listBibl>
            
            <msDesc type="reference-ms" xml:id="basic-witness" corresp="lista-manoscritti.xml#Sol-495-514">
               <msIdentifier> 
                  <msName>РНБ, Сол. 495/514</msName>  
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <msItem>                
                     <locus type="foliation" target="#704r #710r">лл. 704-710 / ff. 704r-710r</locus>   
                     <title xml:lang="cu-Cyrl">Послание Максимово отвѣтно к королю о вѣрѣ на ересь латинскую зѣло силно</title>                       
                     <incipit xml:lang="cu-Cyrl">Доброобычное всегда поздравление со всяцемъ чествованием предпославъ, честныи Жигимонте, понеже словесства чинъ взыскуетъ, да другу норовимъ.</incipit>   
                     <explicit xml:lang="cu-Cyrl">Да въспросятся и отвѣщают нам: откуду постятся в суботу и в четыредесят днии Великаго поста, такоже в суботы постятся.</explicit>  
                  </msItem> 
               </msContents>
            </msDesc>
            
            <listWit xml:lang="cu-Cyrl"> 
               <witness corresp="#basic-witness" ana="#reference-ms"/> 
            </listWit>                      
            
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      
      <profileDesc>
         
         <creation> <!-- datazione -->
            
            <date ana="#intra-1525" resp="lista-bibliografia.xml#Iva-1969">1520ca <note type="editorial"><ref><bibl>Ivanov 1969 <citedRange unit="page" from="114" to="114">114</citedRange></bibl></ref></note></date> 
            
            <date ana="#intra-1525" resp="lista-bibliografia.xml#Bul-1984a">intra 1525 <note type="editorial"><ref><bibl>Bulanin 1984a <citedRange unit="page" from="196" to="196">196</citedRange></bibl></ref></note></date>
            
         </creation> 
         
         <langUsage>
            <language ident="sl">Slavo</language>
         </langUsage>
         
         <textClass> <!-- classificazione testo in base a tassonomie -->
            <keywords scheme="#label">   
               <term>Послание</term>               
            </keywords>
            <keywords scheme="#scope">    
               <term>Polemica antilatina</term>                
            </keywords>
         </textClass>
         
         <textClass>
            <keywords scheme="#attribution"> <!--  testo originale / traduzione (fonte) / dubium (bibl. secondaria) -->
               <term target="#dubium" source="lista-bibliografia.xml#Bul-1894a #ZKS-2008">Dubium <note type="editorial"><ref><bibl>Bulanin 1984a <citedRange unit="page" from="196" to="196">196</citedRange></bibl></ref> <ref><bibl>Žurova, Kruteckij, Sinicyna 2008 <citedRange unit="page" from="508" to="509">508-509</citedRange></bibl></ref></note></term>                    
            </keywords>
         </textClass>
         
         
         <!-- OPZIONALE: se è EPISTOLA indicare il destinatario -->
         <correspDesc> 
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#MG">Максим Грек / Maksim Grek</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#Sig">Sigismund / Sigismondo / Сигизмунд (Жигимонт)</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         
         <classDecl>  <!-- tassonomie (rimangono invariate) -->
            <taxonomy>
               <category xml:id="label">
                  <catDesc>Literary label</catDesc> 
               </category>
               <category xml:id="scope">
                  <catDesc>Thematic scope</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="attribution">
               <category>
                  <catDesc>Attribution</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         
         <variantEncoding method="double-end-point" location="external"/>
         
      </encodingDesc>
   </teiHeader>

   <text xml:lang="cu-Cyrl">
      <front> <!-- titolo del testo nel  manoscritto (se presente) --> 
         <p><pb type="folio" n="л. 704" rend="label-margin-right"/> Послание Максимово отвѣтно к королю о вѣрѣ на ересь латинскую зѣло силно<anchor xml:id="c1" n="а" rend="super"/>.</p>  
      </front>
      
      <body>
         <p>Доброобычное всегда поздравление со всяцемъ чествованием предпославъ, честныи Жигимонте, понеже словесства чинъ взыскуетъ, да другу норовимъ. Ныне же обращаю съ собою въ умъ, что в себѣ имѣетъ. И познах убо, понеже желаеши увѣдати, когда и како отлучишася латыни от грекъ  святыя Божиа Церкве<anchor xml:id="с2" n="б" rend="super"/>, и како изъобрѣтоша себѣ новъ законъ, и еже опрѣсночная служити и хулу на Святого Духа, и о службе литоргии, како приятъ изначала Святая Божия Церкви в Великии и Четыредесятныи постъ и во все лѣто, и прочая. И написанно сие <metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 704об." rend="label-margin-right"/> изложити желателнѣ молилъ еси насъ, и понеже нынѣ в настоящих смыслъ мои уставает благорѣчивому твоему вопросу достоиныи отвѣтъ воздати, зане великими таинствы исполнен и толикими божествеными сладостьми насыщен видится быти, едва чтецъ земныи написанная видѣвъ, постигнути можетъ, ниже малосилныи зритель уразумѣетъ, очи бо разума нашего наощряетъ мудростию, разжжение же похоти умѣряетъ чистотою, великих бо у мене маловѣдущаго изъявити себѣ просиши. Похваляю зане о души своеи попеклъся еси, но что сотворю в семъ дѣле велицѣ — не у воистинну слово разсудия имѣю.
         </p>
         <p>И аще вещу просимую для омрачения неискуснаго своего промысла тебѣ отвергу и ученому желанию твоему съвершенно не уноровлю, мене себѣ не дебелоразумна и не учена, но недруга безсовѣтна и безблагодарна вознепщуеши. Аще же писати покушуся существо, то плещемъ и разуму моему неравно восприявши, явно пред всѣми сужуся. Но судъ за ничто оставя, занеже мя паче всѣх пригодных сего изъявити избралъ еси. И азъ убо всѣми силами и всею душею от цѣлыя хотимыя любви възжелах в сем дебелом писании тебѣ по твоему вопрошению прилѣжнѣ со всяцѣмъ человечеством и чествованием, им же лѣпо есть, отвѣщати. <metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 705" rend="label-margin-left"/>            
         </p>
         <p>Обаче в подвиг о еуагельскои истинѣ совлачаяся, к разорению лжи себе воставляя, огнемъ ревности яже о истиннѣ разжигаем, благовременнѣ азъ возвѣщу, яже блаженным Давидом глаголемая: «Сынове человѣчестии, доколѣ тяжкосердии, вскую любите суетная и ищете лжи» <cit><quote xml:id="biblical-1">«Сынове человѣчестии, доколѣ тяжкосердии, вскую любите суетная и ищете лжи»</quote></cit>. Тяжкосердии бо воистинну и суетных лжи взыскатели и глубокою тмою омрачени суть, иже апостольским убо и пророческим и отеческим заповѣдем не повинующеся. Азъ убо бодренѣ и зѣло любезнѣ на сеи подвиг совлекуся паки, якоже предрекохом, надежу мою положивъ на Подвигоположителя Бога Спаса Христа, и духовными просвѣтлѣнии и отеческими учителствы расточити тщуся супротивную египетскую тму пресвѣтлым словом апостольския истинны. Тма бо воистину осязаема<anchor xml:id="с3" n="в" rend="super"/> и мгла глубока, яже богодуховенному Еуагелию и богоносным Отцемъ Духом глаголанными учительствы не согласующая, рукояти паче плевныя, неже учительства и суть и нарицатися имѣютъ. Или не и врачевстии сынове сице творити обычьствуют, егда противу недужных нападении уготоваются? Мѣры бо и тии живота умѣренаго, уставленых от учителеи прежних предсвидѣтельствующе недугующим, их же соблюдающим убо надежа нѣчто цѣлбу получити, преступающим же недалече смерти быти. <metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 705об." rend="label-margin-left"/> Тогда к надыманию недуговъ и огнем, и желѣзом, и многообразными цѣлбами востают. Тѣм же и мнѣ послѣдующу никто же да поношает; наипаче же всѣмъ прилежанием и бодростию крѣпкою словеса да услышит не аки моя, но яко от тѣх блаженных муж реченая, их бо словеса азъ возвѣщаю. Такоже да не к<anchor xml:id="с4" n="г" rend="super"/> распри ушеса приклонит, но все непщевание и злое изволение от ума изженувъ, прилѣжнѣ и истиннѣлюбнѣ словеса да услышитъ.  
         </p>
         <p>Время бо уже есть обратити просто<anchor xml:id="с5" n="д" rend="super"/> на познание благочестия, а не якоже кичятъ аристотельстии философи, но предлагая догматы честныя и простыя истинны не в помышлениих ложных и образованиих геометрииских, в них же ходившеи не ползовашася<anchor xml:id="с6" n="е" rend="super"/>, но от истинны далече заблудиша. Начну же сице.
         </p>
         <p> Да объявится убо извѣстно, елицы и в самом Римѣ иноучителство предсѣдящем, обитают<anchor xml:id="с7" n="ж" rend="super"/> же котории и во всеи Италии, и въ странах за Олпиискими и Пиринскими горами и до Гадиря, услышат же апостольскаго  гласа и отеческаго учения, иже всякоя трубы велегласнѣиши есть и всякоя цѣвницы благознаменитѣиши преданое намъ крѣпцѣ исповѣдание соборныя и апостольския непорочныа вѣры. Имѣет же сице:
         </p>
         <p> Вѣрую во единаго Бога Отца Вседержителя, Творца небу и земли, видимым же всѣмъ <metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 706" rend="label-margin-right"/> и невидимым, И во единаго Господа Иисуса Христа, Сына Божия Единороднаго, иже от Отца рожденнаго преже всѣхъ вѣкъ, свѣта от свѣта, Бога истинна от Бога истина, роженна, а не сотворенна, единосущна Отцу, Им же вся быша, Насъ ради человѣкъ<anchor xml:id="с8" n="з" rend="super"/> и нашего ради спасения сшедшаго с небесъ и воплотившася от Духа Святаго и Марии Дѣвицы, и вчеловѣчившася, Распята же за ны при Понтиистѣмъ Пилати, и страдавша и погребенна<anchor xml:id="с9" n="и" rend="super"/>, и возшедшаго на небеса, и сѣдящаго одесную Отца, И паки грядущаго со славою судити живым и мертвым, Его же царствию не будет конца, И в Духа Святаго Господа и животворящаго, иже от Отца исходящаго, Иже со Отцем и с Сыномъ споклоняема и сславима, глаголавшаго пророки, И во едину Святую, Соборную и Апостольскую Церковь, исповѣдую едино крѣщение во оставление грѣховъ, чаю воскресения мертвым и жизни будущаго вѣка. Аминь.
         </p>
         <p> Сия вѣра пророческая, сиа вѣра апостольская, сиа вѣра отеческая, сиа вѣра вселенную утвержаетъ, сиа вѣра старых дедовъ твоих, от нея же всуе отвратишася.
         </p>
         <p>Время бо уже и пророческая воспомянути, яже блаженным Давидом реченная<anchor xml:id="с10" n="к" rend="super"/>: <cit><quote xml:id="biblical-2">«Начало, — рече, — словесъ твоих истина и въвѣки вся судбы правды твоея»</quote></cit>, Утѣшителевым свѣтом освѣтився, разумом Богоотець возопи. И како убо не истинна и судбы <metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 706 об." rend="label-margin-right"/> правды будутъ и рекутся, идѣже Богъ есть законопологаяи и заповѣдаяи нам? И яже непщуема о Немъ и о всѣх истинны, и яже намъ сотворшим вѣчнаго живота получити мощно будетъ.
         </p>
         <p> Тѣм же убо и латыном подобаше, аще не болшую вѣру и честь богодухновенным божественым еуагельским словесем праведно непщуютъ воздаяти, но елико имѣють къ первым глаголом от них удивляемаго Стагирита, глаголю же Аристотеля, равныя и Спасова боголѣпная словеса чести сподобляти. И якоже учения<anchor xml:id="с11" n="л" rend="super"/> Стагирита неприступима<anchor xml:id="с12" n="м" rend="super"/> непщують, такоже и словеса Владыки всѣх чиста соблюдати и неразвращенна, и якоже кромѣ предании его и уставъ смышляющаго или учащаго ложна и лстителя нарицати обыкоша, сице же и кромѣ Господьских гласовъ учащаго и уставы блаженных отецъ не боящагося во всѣх, наипаче же во благочестии и православныя вѣры исповѣдании, еретика и лстьца подобаше тѣмъ и непщевати и именовати. 
         </p>
         <p> Нынѣ же в толико умовредие доидоша, яко не токмо прелагати Владычния гласы непщевати себе власть имѣти, и отеческих уставъ преступати, и ни едину бѣду оттуду прибыти себѣ мнѣти, но и на еуагелиста Иоанна<anchor xml:id="с13" n="н" rend="super"/>, рекша <cit><quote xml:id="biblical-3">Духа от Отца единоличнѣ исходити</quote></cit>, сирѣчь да увѣритъ апостоловъ правѣ мудръствовати о Отцѣ, Его же <metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 707" rend="label-margin-right"/> не у извѣстнѣ бяху вѣдуще. И не вѣдят окаяннии, яко еже от Иоанна священное Еуагелие лѣты многими послѣди по Утѣшителевѣ на блаженных апостолъ сошествии списано бысть, егда вси равнѣ неизреченных Божиих таин по человѣческои силѣ познаниемъ обилнѣ обогатишася, Пресвятому Духу тѣмъ открывающу, егда прочее<anchor xml:id="с14" n="о" rend="super"/> величия Вышняго равнѣ от всѣхъ по всеи вселеннѣи явѣ и чистѣ проповѣдахуся, а не сокровенѣ ниже гадательнѣ, якоже в Ветхом образовахуся. Тамо бо в лѣпоту и стѣни и гадания ради слышащих еще дебелости и младенческаго устроения послѣдоваху, здѣ же свѣтлѣ и чистѣ блаженная Троица, а не гадании проповѣдается. <cit><quote xml:id="biblical-4">«И нынѣ убо видѣвыи Мя, — рече, — видѣ Отца; нынѣ же Азъ во Отцѣ и Отець во Мнѣ»</quote></cit>  ; и паки: <cit><quote xml:id="biblical-5">«Азъ и Отецъ едино есме»</quote></cit>. Такоже и о Святѣмъ Дусѣ Господьския гласи множаиши изъявляютъ, и сего Бога во всѣх равносилна<anchor xml:id="с15" n="п" rend="super"/> и единосущна Отцу и Сыну показующия<anchor xml:id="с16" n="р" rend="super"/>. 
         </p>
         <p> Но вопрошаеми латины от православных<anchor xml:id="с17" n="с" rend="super"/>, чесо ради приложение еже «от Сына» умыслиша, смотрителнѣ сие творимъ, отвѣщают<anchor xml:id="с18" n="т" rend="super"/>, Сына сирѣчь равна Отцу во всѣх и всесилна показати тщащеися. Сеи есть студеныи и безглавныи отвѣтъ латынскии. И не разумѣютъ, яко тамо смотрения творити не<anchor xml:id="с19" n="у" rend="super"/> лѣть есть, в них же устави божествении соборнии не положени <metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 707 об." rend="label-margin-left"/> быша, или гдѣ устроение бываемо не в самую главу вѣры, глаголю же, въ богодухновенное учение еже о божественых догматѣх и апостольских повелѣниих врежение наноситъ. И свидѣтель глаголемых достовѣренъ блаженныи же Кирилъ, иже съ священным Собором третиим священное вѣры сложение запечатлѣ заповѣдми и клятвами прегрознѣишими, послѣ которых приводит: «Аще кто подвизаетъ нѣчто от догматъ святых апостолъ и божественых отецъ, сие ктому не подобаетъ звати смотрение, но преступление и предание догматов и на Бога нечестие».Блаженныи же Златоустъ и болшее богобоязние хотя в насъ положити о божественых словесѣхъ, явѣ глаголетъ: «Якоже во царских златицах иже мало что от образа отсѣчетъ, всю златицу ложну содѣла, такоже и иже от здравыя вѣры и малѣишее преложив, всю поврежаетъ». <seg type="auctoritates" corresp="#auct6">Им же и Пилусиискии божественыи Исидор послѣдуетъ глаголя: «Отъемлющии или что приложити смѣющии къ богодухновенным словесем единымъ от двоих недугуютъ: или бо не вѣроваша Духомъ Святымъ реченных бывших Святых Писании и суть невѣрни, или себе непщуют мудрѣиших Святого Духа, и что иное, токмо бѣсуются»</seg>.
         </p>
         <p> Но понеже латыня бывших преже божественыя Пятедесятницы два подаяния Всесвятаго Духа на священных апостолъ, аки два составы предучиниша  своего богословиа, и тѣми подвизаются препрѣти слышащих простѣ <metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 708" rend="label-margin-left"/> божественых писании вѣрити, яко и от Сына присносущнѣ по ипостаси Пресвятыи Духъ исходитъ, от тѣх и нам подобаетъ начавшим и прочая их утвержения обличити, яже латыня от себе лестнѣ умыслиша противу апостольския истинны. Ниже бо взыскавъ, обрящеши лежаща или глаголема у нѣкоего от древних богословцевъ и учителеи, их же хвала услышанна есть от края небеси до края, паче же сопротивна и прерѣкуема, и аки чюжа, вонъ изметаема. Кто бо, единою блаженных отецъ прочет толкования, яже во священных Еуагелиих, не явѣ уразумѣ, яко и преже спасителныя страсти святым учеником дарованная власть, <cit><quote xml:id="biblical-6">и яже по воскресении вдухновенная имъ благодать Духа Святого</quote></cit> — Дары бѣша отчасти, вкупѣ убо поручителныи имѣющия на них сходити съвершеннѣишыя благодати Утѣшителя? Яко убо Дары отчасти бѣша дарованная тогда имъ, явственно ими же Господь рече тамо убо: <cit><quote xml:id="biblical-7">«Се дах вам власть наступати на змиевъ и скорпиевъ и на всяку силу врага»</quote></cit>; и паки: <cit><quote xml:id="biblical-8">«Недугующих исцѣляите, прокаженных очищаите, бѣсы изгоните»</quote></cit>. И инде же: <cit><quote xml:id="biblical-9">«Приимете Духъ Святыи. Аще нѣкоим оставите грѣхи, отпустишася имъ»</quote></cit>, и прочая. Се дар духовен, овъ убо дѣиство имѣя грѣховъ оставление, овъ же бѣсов гонителен и недуговъ исцѣлителенъ познавается. Яко убо дары бѣша отчасти, сия <metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 708 об." rend="label-margin-right"/> от исполнения Спасова истекшия, о нѣкоем дѣиство во времени показующия, а не испущение составное Духа от Сына изъявляющи, якоже латыни хощутъ. Явѣ есть и от иных многих, и наипаче от них же видятся ни единому дотолѣ грѣхи оставивше, но паче сопротивно бѣгающе и крыющеся страха ради иудѣискаго.Нѣ бѣша бо еще вышнею силою совершенѣ оболкшеся, сего ради и к ловитвѣ рыбъ нѣцыи обратишася, Спасовых повелѣнии мало нѣчто презрѣвше, а не и по сшествии божественаго Параклита сицево что пострадаша, но оболкшеся необоримою силою Его совершенѣ, съ дерзновением устремишася по всеи вселеннѣи, аки лвове, о силѣ надѣющеся, или орли крилати.
         </p>
         <p> Како убо благочестно есть рещи или единаче умыслити данное или вдуновенное тогда дарование Духа показателно быти непщевати, яко от Сына существенѣ, сирѣчь ипостасию, Духъ Святыи исходитъ? Нужа бо есть сие мудръствующим едино от двоих утвержати, сирѣчь, или половину тогда приемших учеников Духа, или совершена убо, не всесилна же, еже обое умыслити, не токмо и глаголати, равнѣ нечестиво есть. Святыи бо Духъ и по существу и силѣ нераздѣлен есть выну в себѣ и равносиленъ, яко Богъ сыи истиненъ и во всѣх равен Отцу и Сыну, кромѣ своиства. <metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 709" rend="label-margin-right"/> К сим же и ино что безмѣстнѣишѣе мудръствующе сии обрящутся?
         </p>
         <p> Аще бо существо Духа непщуют дарованное тогда чювственым дуновением, а не силу, сирѣчь дѣиство, — знаменаи, яко и описана сии Духа сокровенѣ мнят, понеже сквозѣ устъ плотских, сирѣчь чювственых, воплощеннаго Бога Слова, аки нѣкоею трубою, изливается. И что убо злочестнѣиши сего будет, честныи Жигимонте<anchor xml:id="с20" n="ф" rend="super"/>? Все бо описуемое явѣ, яко и под начало временно есть, и служебных духъ ничтоже или мало что разликует. И како не макидонская ересь паки прозябнеть? Яко убо дуновенныи тогда учеником Духъ даръ нѣкии бѣ духовен? Причащателнѣ дуновен от исполнения Иисусова, а не образователен ипостаснаго исхожения, якоже латыня мудръствуют. <seg type="auctoritates" corresp="#auct3">Явѣ есть о них же божественыи Иоаннъ Златоустыи глаголетъ въ 88 Бесѣдѣ толковании святаго Еуагелия еже от Иоанна, имать же сице: «Нѣцыи убо глаголютъ, не Духа даде, но вмѣстителных ихъ к приятию дуновением сотвори. Аще бо аггела видѣвъ, Даниилъ ужасеся, что не пострадали были, неизреченную ону благодать приемлюще, аще не сотворилъ бы их преже учениковъ? Сего ради, глаголютъ, не рече „приясте“ Духъ Святыи, но „приимѣте. Ничто же убо согрѣшитъ кто, глаголяи тогда приимших ихъ власть нѣкую и благодать духовную, но не яко мертвых воскрешати и силы творити, но яко грѣхи оставляти; различна бо Духа дарования. Тѣм же и приведе: „Аще нѣкоим оставите грѣхи, оставишася“, <metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 709 об." rend="label-margin-left"/> показуяи, каковъ видъ дѣиства даде. Таможе по 40 днех знамения прияша дѣиство, сего ради глаголет<anchor xml:id="с23" n="х" rend="super"/>: <cit><quote xml:id="biblical-10">„Восприимите силу, пришедшу Святому Духу на васъ, и будете ми свидѣтели“, свидѣтели же знамении бываху, ибо неизреченная Духа благодать и дар многообразен»</quote></cit></seg>. Сия убо божественыи Златоустъ о дуновеннои тогда власти изрече, Павлу божественому послѣдуя, глаголющу: <cit><quote xml:id="biblical-11">«Pазличия же даровании суть, тои же Духъ. И раздѣления служении суть, тои же Господь»</quote></cit> и прочая.      
         </p>
         <p> Но глаголют паки латыня, яко аще не бы имѣлъ Духа в себѣ Сынъ, не далъ бы убо и апостолом, аще же, яко имѣя существенѣ, дарует достоиным, убо и испущаетъ его присносущнѣ. Противу ихъ срѣтающе, мы отвѣщаем, яко имѣетъ убо всего в себѣ Сынъ Духа, но словом существа и естественым присвоением, а не виною ипостаснаго исхожения. Сие бо своиство, своиственѣишѣе Отцу единому, даетъ общее богословцевъ учение, якоже и еже ражати Сына. К сим же и взыскуя обрящеши проповѣдуемо от всѣх священных богословцовъ, яко и весь Отець во всем Сынѣ есть и весь Сынъ во Отцѣ есть. Но того ради не речем ражатися Отцу от Сына, понеже весь в Нем. Но такоже и Сынъ весь во всем Дусѣ существеннѣ и есть и вѣруется, но сего ради не речем и ражатися Его от Духа, дондеже благомудръствуем. Аще убо нечестиво есть таковая о Отцѣ и Сынѣ умышля <metamark function="end-page" rend="//"/><pb type="folio" n="л. 710." rend="label-margin-left"/> ти, за еже быти другъ в друга словом существа, нечестиво такоже и хулно есть и еже мудръствовати Духа и от Сына исходити, за еже имѣти всего Его в себѣ.
         </p>
         <p> Латины же яко не токмо прелагати Владычни гласы непщевати себѣ власть имѣти мнятъ. Се первое и наиболшее от твоих вопросъ едино вкратцѣ заключаю.
         </p>
         <p> Принеси убо да и прочая твоя вопрошения, бодренно подвигнемся, яже латинстии сынове мудръствуют непреподобнѣ, празднуют нечестиве<anchor xml:id="с22" n="ц" rend="super"/>, чрез все лѣто постятся в суботы, такоже творятъ и в четыредесять днии Великаго поста. Да въспросятся и отвѣщают нам: откуду постятся в суботу и в четыредесят днии Великаго поста, такоже в суботы постятся.
         </p>       
      </body>
      
      <back> 
         
                 
         <noteGrp type="editorial-note" xml:lang="cu-Cyrl"> <!-- note alfabetiche = commenti al testo-->
            <note target="#c1" > <!-- riferimento all'id sul testo - c1 è commento1 -->
               <label rend="super">а</label> <!-- lettera in apice -->
               <p>Глосса кин. <hi rend="distinct">Глава 154</hi>. Исправлено карандашом <hi rend="distinct">153</hi>.</p>             
               </note>
            <note target="#c2" > 
               <label rend="super">б</label> 
               <p>Над окончанием слова вписана как вариант буква <hi rend="distinct">и</hi>.</p> 
            </note>
            <note target="#c3" > 
               <label rend="super">в</label> 
               <p>В ркп. над строкой в начале слова вписано основным почерком не, испр. по тексту № 8 наст. изд.</p>
            </note>
            <note target="#c4" > 
               <label rend="super">г</label> 
               <p>Правлено, на поле вариант <hi rend="distinct">ис</hi>.</p> 
            </note>
            <note target="#c5" > 
               <label rend="super">д</label> 
               <p>В тексте № 18 наст. изд. <hi rend="distinct">трость</hi>.</p> 
            </note>
            <note target="#c6" >
               <label rend="super">е</label> 
               <p>Над строкой над второй буквой а вписана буква <hi rend="distinct">е</hi>.</p>
            </note>
            <note target="#c7" > 
               <label rend="super">ж</label> 
               <p>В ркп. обита <hi rend="distinct">обитаю</hi>.</p> 
            </note>
            <note target="#c8" > 
               <label rend="super">з</label>
               <p>В ркп. испр. из <hi rend="distinct">человѣковъ</hi>.</p>
            </note> 
            <note target="#c9" > 
               <label rend="super">и</label> 
               <p>На поле вписано карандашом <hi rend="distinct">и воскресшаго въ 3 день Писанием</hi>.</p> 
            </note>
            <note target="#c10" >
               <label rend="super">к</label> 
               <p>На поле основным почерком псалом <hi rend="distinct">118</hi>.</p> 
            </note>
            <note target="#c11" > 
               <label rend="super">л</label> 
               <p>Буква я испр. из <hi rend="distinct">е</hi>.</p>
            </note>
            <note target="#c12" > 
               <label rend="super">м</label> 
               <p>Над первой буквой и вписан основным почерком вариант <hi rend="distinct">е</hi>.</p>
            </note>  
            <note target="#c13" > 
               <label rend="super">н</label> 
               <p>Пропуск слов <hi rend="distinct">лгати не боятся</hi>.</p>
            </note> 
            <note target="#c14" > 
               <label rend="super">о</label> 
               <p>Над первой буквой е вписана основным почерком как вариант буква <hi rend="distinct">и</hi>.</p>
            </note> 
            <note target="#c15" > 
               <label rend="super">п</label> 
               <p>В строке <hi rend="distinct">равосилна</hi>, испр. по смыслу.</p>
            </note> 
            <note target="#c16" > 
               <label rend="super">р</label> 
               <p>Над окончанием слова вписана как вариант буква <hi rend="distinct">и</hi>.</p>
            </note> 
            <note target="#c17" > 
               <label rend="super">с</label> 
               <p>Глосса основным почерком <hi rend="distinct">вопрос православных</hi>.</p>
            </note> 
            <note target="#c18" > 
               <label rend="super">т</label> 
               <p>Глосса основным почерком <hi rend="distinct">отвѣт латинъ</hi>.</p>
            </note> 
            <note target="#c19" > 
               <label rend="super">у</label> 
               <p>Вписано над строкой основным почерком.</p>
            </note> 
            <note target="#c20" > 
               <label rend="super">ф</label> 
               <p>На поле кин. другим почерком <hi rend="distinct">Сигизмунде</hi>.</p>
            </note> 
            <note target="#c21" > 
               <label rend="super">х</label> 
               <p>На поле основным почерком <hi rend="distinct">Дѣяния зачало 1</hi>.</p>
            </note> 
            <note target="#c22" > 
               <label rend="super">ц</label> 
               <p>Над последней буквой е вписана основным почерком буква <hi rend="distinct">ѣ</hi>.</p>
            </note> 
         </noteGrp>
                     
         <listBibl type="biblical-cit"> 
            <bibl corresp="#biblical-1" type="Sal"><ref>(Пc 4,3 / Sal 4,3)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-2" type="Sal"><ref>(Пc 118,160 / Sal 118,160)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-3" type="Gv"><ref>(ср. Ин 15,26 / cfr. Gv 15,26)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-4" type="Gv"><ref>(Ин 14,9–10 / Gv 14,9-10)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-5" type="Gv"><ref>(Ин 10,30 / Gv 10,30)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-6" type="Gv"><ref>(cp. Ин 20,22 / cfr. Gv 20,22)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-7" type="Lc"><ref>(Лк 10,19 / Lc 10,19)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-8" type="Mt"><ref>(Мф 10,8 / Mt 10,8)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-9" type="Gv"><ref>(Ин 20,22–23 / Gv 20,22-23)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-10" type="At"><ref>(Деян 1,8 / At 1,8)</ref></bibl>
            <bibl corresp="#biblical-11" type="1Cor"><ref>(1 Кop 12,4–5 / 1Cor 12,4-5)</ref></bibl>
         </listBibl>
       
      </back>
   </text>
</TEI>
