<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc><!-- descrizione file digitale -->
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="cu-Cyrl">Свидѣтельство инока Силвана (Силоуана) или Селивана, одного изъ главныхъ сотрудниковъ Максима Грека, о дѣтельности какъ своей такъ своего учителя [Svidětel'stvo inoka Silvana (Silouana) ili Selivana, odnogo iz'' glavnych'' sotrudnikov'' Maksima Greka, o dějatel'nosti kak'' svoej tak'' svoego učitelja]</title>   
            
            <title type="alt" xml:lang="cu-Cyrl" source="lista-bibliografia.xml#Sin-2009">Свидетельство Троицкого монаха Селивана. 1524 г. [Svidetel'stvo Тroickogo monacha Selivana. 1524 g.] <note type="editorial"><ref><bibl>Sinicyna 2009 <citedRange unit="page" from="74" to="74">74</citedRange></bibl></ref></note></title>  
         </titleStmt>
         
         <editionStmt> <!-- info edizione digitale -->
            <edition>Digital edition</edition>
            <respStmt>
               <resp>Edited by</resp>
               <name>MaximHum</name>
               <name>Nome</name>
               <name>Nome</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Revised by</resp>
               <name>Nome</name>
               <name>Nome</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>TEI-encoded by</resp>
               <name>Letizia Ricci</name>
               <name>Nome</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Publisher</publisher>
            <pubPlace>Luogo</pubPlace>
            <date>Data</date>
            <distributor>Distributor</distributor>
            <availability>
               <p>L'edizione è disponibile su licenza.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         
         <notesStmt>
            <note type="textual-relationships">Prefazione del monaco Siluan alla traduzione slava delle Omelie di Giovanni Crisostomo sul Vangelo di Matteo (Ivanov 7)</note>
         </notesStmt>
         
         <sourceDesc> <!-- descrizione della fonte originale -->
            
            <bibl type="external-catalogue"> <!-- identificativo del testo secondo catalogazione Ivanov -->
               <idno type="Jagic">Jagić 1895: 627-631</idno>
            </bibl>
 
            <bibl type="reference-edition">   
               <ref target="lista-bibliografia.xml#Jag-1895"><name>Jagić</name>, <date>1895</date></ref>: <biblScope unit="page" from="627" to="631">627–631</biblScope> (Jagić 1896: 339-343)
            </bibl> 
            <!-- entrata bibliografica completa in LISTA ESTERNA -->
            
            <listBibl type="other-editions">  
               <bibl>
                  <ref target="lista-bibliografia.xml#Sin-2009"><name>Sinicyna</name>, <date>2009</date></ref>: <biblScope unit="page" from="74">74 (frammento)</biblScope>
               </bibl> 
            </listBibl>
            
            <msDesc type="reference-ms" xml:id="basic-witness" corresp="lista-manoscritti.xml#--"><!-- descrizione del manoscritto base dell'edizione-->
               <msIdentifier> <!-- info estese del manoscritto in LISTA ESTERNA-->
                  <msName>Библиотека Антониево-Сийского монастыря, 16+17 ("Пользуясь выпискою изъ бумагъ П. М. Строева о дѣятельности Селивана, скажемъ прежде всего слѣдующее: Въ библиотекѣ Антониева-Сийскаго монастыря находится рукопись въ двухъ частяхъ [подъ № 16 и № 17], въ листъ, писанная полууставомъ, въ концѣ XVI вѣка, инокомъ Ефремомъ Колмогорцемъ; въ первой части 467, во второй 494 листовъ. У каждой части (въ началѣ) слѣдующее предисловие", Jagić 1895: 626) [segnatura non aggiornata]</msName> 
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <msItem>
                     <title type="info-ms" xml:lang="Cyrl">Предисловие инока Силвана Евангелския бесѣды, еже от Матфеа, толкование иже во святыхъ Отца нашего Иоанна Архиепископа Констянтиня града Златоустаго</title>  
                     <incipit type="info-ms" xml:lang="Cyrl">Сия пребезначалнаго и прсносущнаго божия слова и Сына неизреченнаго таинства евангелская историа, сказующи убо его еже безмѣрныа ради милости къ человѣческому роду, благоволениемъ Отца и содѣиствиемъ Святаго Духа, съшествие и воплощение и рожение отъ пренепорочныа и Приснодѣвы Мариа [...]</incipit>   
                     <explicit type="info-ms" xml:lang="Cyrl">[...] да некли и азъ вашими молитвами получю отъ великодарователя Бога милости и прощения безчисленныхъ своихъ грѣховъ, о самомъ томъ Христѣ Бозѣ нашемъ, и вкупѣсрасленомъ и животворящимъ Дусѣ, яко тому самому Богу нашему, сущему въ Троици, слава, честь, держава, въ безконечныа и неуставныя вѣка, аминь.</explicit>  
                  </msItem> 
               </msContents>
            </msDesc>
            
            <listWit xml:lang="Cyrl"> 
               <witness corresp="#basic-witness" ana="#reference-ms"/>
               
               <witness xml:id="БВН">Библиотека Воскресенского Новоиерусалимского монастыря, 39/356 ("Списокъ сей книги, содержащей въ себѣ Толкование Иоанна Златоустаго на Евангелиста Матфея (въ 90 бесѣдахъ) находится и въ библиотекѣ Воскресенскаго Ново-Иерусалимскаго монастыря № 39-356, in fol., на 302 листахъ. Варианты къ Предисловии Сильвановомъ приведены оттуда", Jagić 1895: 626) [segnatura non aggiornata]</witness>
               
            </listWit> 
            
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      
      <profileDesc>
         
         <creation> <!-- datazione -->
            <date>[1524ca]</date>   
         </creation> 
         
         <langUsage>
            <language ident="sl">Slavo</language>
         </langUsage>
         
         <textClass> <!-- classificazione testo in base a tassonomie -->
            <keywords scheme="#label">   
               <term>Предисловие</term> 
            </keywords>
            <keywords scheme="#scope">   
               <term>Istruzione</term> 
               <term>Catechesi</term> 
            </keywords>
         </textClass>
         
         <textClass>
            <keywords scheme="#attribution"> <!--  testo originale / traduzione (fonte) / dubium (bibl. secondaria) -->
               <term target="#original">[prefazione del monaco Siluan]</term>    
            </keywords>
         </textClass>
         
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         
         <classDecl>  <!-- tassonomie (rimangono invariate) -->
            <taxonomy>
               <category xml:id="label">
                  <catDesc>Literary label</catDesc> 
               </category>
               <category xml:id="scope">
                  <catDesc>Thematic scope</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="attribution">
               <category>
                  <catDesc>Attribution</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         
         <variantEncoding method="double-end-point" location="external"/>
         
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="roundBefore" scheme="css" scope="before">content: "(";</rendition>
            <rendition xml:id="roundAfter" scheme="css" scope="after">content:")";</rendition>
         </tagsDecl>
         
      </encodingDesc>
   </teiHeader>

   <text xml:lang="cu-Cyrl">
      <front> <!-- titolo del testo nel  manoscritto (se presente) --> 
         <p>ПРЕДИСЛОВИЕ ИНОКА СИЛВАНА ЕВАНГЕЛСКИЯ БЕСѢДЫ, ЕЖЕ ОТЪ МАТФЕА, ТОЛКОВАНИЕ ИЖЕ ВО СВЯТЫХЪ ОТЦА НАШЕГО ИОАННА АРХИЕПИСКОПА КОНСТЯНТИНЯ ГРАДА ЗЛАТОУСТАГО.</p>  
      </front>
      
      <body>
         <p>Сия пребезначалнаго и присносущнаго Божиа слова и сына неизреченнаго таинства Евангелская историа, сказующи убо его еже безмѣрныа ради милости къ человѣческому роду, благоволениемъ Отца и содѣиствиемъ Святаго Духа, съшествие и воплощение и рожение отъ пренепорочныа и приснодѣвы Мариа, и обрѣзание такоже и крещение еже отъ Иоанна и Духа съшествие голубинымъ видѣниемъ и отъ диавола покушение и безчисленая, яже ово убо яко Богъ, она же аки человѣкъ сотворилъ есть чюдеса и знамения; еще же и боговѣщанная Отча заповѣди и учениа, ова притчами, ова же просте, яко составная мудрость Божиа и сила; такоже и страсти и погребение и воскресение, и на небеса вознесение и Духа Святаго обѣтование и въ весь миръ на проповѣдь учениковъ послание: шедше бо, рече, научите вся языкы крестяще ихъ, во имя Отца и Сына и Святаго Духа, и прочая. Аще кто начнетъ сказывати въ безднѣ слѣпотуа, песокъ чтетъ! Списана же преже бывши вселенскымъ благовѣстникомъ и евангелистомъ Матфеемъ, по осмихъ лѣтехъ вознесениа Христова евреискымъ языкомъ; потомъ же преложена возлюбленнымъ ученикомъ Иоанномъ дѣвственникомъ и наперстникомъ, съ евреискаго на еллинскии языкъ; истолкована же отъ премудрѣишаго учителя вселенныя Иоанна Златоустаго, патриарха Констянтиня Града; раздѣли же ся отъ него въ девятдесятъ бесѣдъ, сирѣчь словъ, съприемлетъ же въ неи и прочыхъ дву евангелистовъ свѣдѣтелства. По истинѣ же достоинѣ своего медоточнаго языка изложилъ есть; имѣетъ бо богословное и естествословное и безбожныхъ еретиковъ обличение, къ томуже и нравоучение изрядное и полезное! Сладка убо сиа благочестивымъ, обличителна же злочестивымъ, страшна же намъ грѣшникомъ, наказателна же всякому роду и возрасту всему и сану, царемъ и княземъ, началникомъ и начальствуемымъ, вопномъ и простымъ, богатымъ и убогымъ, инокомъ и мирскымъ, мужемъ и женамъ, юнымъ и престарѣвшимся. Многоразлична бо премудрость Божиа! Преведена же бысть отъ еллинскаго премудрѣишаго языка сия душеполезная книга на рускои языкъ, въ лѣто 7032-е, въ матери градовомъ, въ преименитои и пресловущеи Москвѣ, при благовѣрномъ и благочестивомъ Великомъ Князи Василии Ивановичи всеа Русии самодержци, въ 20-е лѣто Господарства его, и при священномъ господинѣ нашемъ, Данилѣ митрополитѣ всеа Русии; умышлениемъ и промышлениемъ и проторы и повелѣниемъ самаго того святителя, въ второе лѣто святительства его; разумомъ же и наказаниемъ премудрѣишаго старца Максима, егоже самъ тои самодержецъ своимъ царскимъ посланиемъ от Святыа Горы призва, мужа велми мудра во всѣхъ трехъ языцѣхъ, въ еллинскомъ глаголю и римскомъ и сладчаишемъ мнѣ рускомъ; нетокмо же, но и творити мѣрою, ироискы и амвиискы, и во всѣхъ благоискусна суща, и много отъ человѣкъ нынѣшняго времени отстояща мудростию и разумомъ и остроумиемъ. Егоже и азъ непотребныи и неразумныи въ причастии словесъ бывъ, ангелскии хлѣбъ присно ему ядущу; таки бо азъ нарицаю божественныхъ писании прочитании питающихся; но не и азъ таковъ, но весь каломъ грѣхъ своихъ оскверненъ, къ тому же ни слово ни разумъ стяжавъ. Сего ради ничтоже приобрѣтохъ отъ учении его и въ лѣпоту; въ коварну бо душу не внидетъ премудрость, по Соломонскому слову, но обаче, якоже песъ неблагоразумныи многоразличными словесными брашны, устроеннѣи его присѣдяхъ трапезѣ, и отъ тоя падающиа собирахъ крупицы. Сего ради ни же смѣю помыслити, яко азъ сия переведохъ; но подобно нѣчто, якоже глагола Давидъ къ Богу: се устамъ моимъ не возбраню Господи <hi rendition="#roundBefore #roundAfter">ты</hi> разумѣлъ еси; или якоже Иоаннъ Захариинъ матерни уста заимствова къ похвалению владычни матери: тако и тому мню премудрѣишему мужю скверныхъ моихъ устенъ къ преложению таковыхъ словесъ потребовавшу! Аще ли же ни, никакоже дерзнули быхомъ къ толь велицѣи вещи. Сие бо послѣдняго безумиа есть, еже выше себя дерзати и невозможная начинати, по наченшему столпъ здати и невозмокшему <note type="editorial-note" rend="italic">sic!</note> совершити; и укоризны отъ всѣхъ приимати. И сие же по истиннѣ не наше, не буди, но самого того приснотекущаго животнаго источника, въпиющаго хотящимъ пити; жаждаи да грядетъ ко мнѣ и пиетъ, и яко безъ мене не можете творити ничтоже; якоже и Павелъ глаголетъ: недоволны есмы отъ себе помыслити что яко отъ себе, но доволство наше отъ Бога. И аще Павелъ не дерзну отъ себе что помыслити, како мы окаяннии сия дерзнули бы поне въ память держити! И не ропщите сышащии сия пишущу ми, яже вы паче мене не невѣсте со опасениемъ<anchor xml:id="c1" n="а" rend="super"/> всякымъ и многимъ разумомъ, понеже обычаи есть божественнѣи благодати всегда въ безродныхъ и укоренныхъ мира свою силу показовати, в не въ премудрости слова сомнителнѣ быти Духа благодати, и въ нивочтоже сущихъ, да мнящихся <hi rendition="#roundBefore #roundAfter">что</hi> быти упразднитъ, и яже такова. Молю же вы любовию Духа Господа нашего Иисуса Христа, давшаго себе о грѣсѣхъ нашихъ, всѣ раби благословеннаго Бога нашего, да аще когда прилучится кому въ сию душеполезную евангельскую вникнути историю и разумѣти что потребно и душеполезно, и яко по разуму преведена и по чину подобающему, тои преже всѣхъ виновнику всѣмъ благымъ и содѣтелю жизни нашея Богу благодать да воздаваетъ, пославшему намъ такова учителя; потомъ же Государю нашему Великому Князю Василию Ивановичу всеа Русии самодержьцу многолѣтнаго здравиа да проситъ отъ того же богатодавца Бога, призвавшему такова мужа; также и присвященному нашему Господину Даниилу, митрополиту всеа Русии, да проситъ еже въ миру дѣлу, честну, здраву, долгоденствующу <hi rendition="#roundBefore #roundAfter">и</hi> исправляти слово самого того Бога истинны, и благодать ему <hi rendition="#roundBefore #roundAfter">да</hi> воздаетъ, занеже своими проторы и попеченми всѣмъ людемъ виновенъ бысть таковыя ползы; еще же и предреченнаго учителя да не забываетъ, но и тому подобающе да воздаетъ благодарение. Намъ же непотребнымъ начинаниа дерзнутому <unclear rend="?"/> прощение и грѣховъ простыню да проситъ; аще гдѣ что и неразсудно и неудобно обращется, и сие да прощаетъ и да помышляетъ, яко и азъ человѣкъ нѣсмь грекъ и оттуду, но здѣшниа персти и русинъ, якоже и прочии ненаказании, къ тому же и поселянинъ и невѣжа, худъ и отъ худыхъ, ни же слово красно ни же разумъ имѣа доброразсуденъ! Аще же кто сими не удовлится, да мудрствуетъ лучшая, и яже подобаютъ, в не паче еще подобаетъ мудрити, да наказуется, и да не причиняетъ ихъже не зѣло разумѣваетъ, злѣ прочитая, и зѣло бѣднѣ. Вѣмъ бо, вѣмъ, многихъ отъ тщеславиа въ таково безумие пришедшихъ, яко не вѣдѣти ни же что есть грамотичное устроение, ни же родовъ, ни же времянъ, ни же скончании, ни прочихъ таковыхъ, яже изложиша премудрѣишии учители, таже и съ таковымъ неразумиемъ шатающихся прелагати неудобразумная и исправляти, да не реку сопротивная творити, ихъже бѣду вѣсте вси, иже писания прочитающии. Аще ли кто отъ ученыхъ обрящетъ разумъ несогласующъ разуму, тои да вручитъ первообразную ону богодухновенную историю еллинскую, самую ту матере сея, и тако отъ тоя сомнѣние свое и многихъ да разрѣшаетъ, и неисправленое да исправляетъ безъ сомнѣниа всякого. Сиа и намъ приятна и зѣло желателна, кромѣ же сиа да не прелстится<anchor xml:id="c2" n="б" rend="super"/> починити, да не реку испортити. Нѣсть бо, нѣсть лѣть по истиннѣ всяческы премудрѣишему оному послѣдовати языку, понеже обрящется сопротивно; ни же бо роды, ни же времена, ни же скончания подобна ея имѣютъ, но вся пременена. Сего ради разума паче всего искати подобаетъ, егоже ничтоже честнѣише: всякъ бо безъ разума начинаяи вещь, яко во тьмѣ шествуетъ, по Дамаскинову слову, и якоже солнцу не сущу въ мирѣ вся темна и мрачна, аще и разуму въ человѣцѣ не сущу вся смущена и слиана.</p>
         <p>Сиа же нами не ко всѣмъ рекошася, не вси бо неучени суть, но къ подобнымъ мнѣ, словеса токмо божественнаго писания прочитающимъ, разума пусты<hi rendition="#roundBefore #roundAfter">мъ</hi>, и о сихъ велемудрствующимъ и хвалящимся, яко да въ самомъ томъ писании лежащиа избѣгнутъ бѣды разрѣшивше<anchor xml:id="c3" n="в" rend="super"/> себе и сия убо аще. Ты же ми, о священнаго пастыря честное стадо, рускии московскии народе, грядите, стецытеся къ присноживотному сему изъ рая разумнаго исходящему Нилу, и почерпите съ веселиемъ воду безсмертиа и пиите от неа вси, и главы в руцѣ помазуите. Се бо есть пиршество, егоже вѣмъ, яко любите златаго языкомъ и медоточнаго устнами Иоанна; сие того гощение, сие учрежение, сие пажить жввотная<anchor xml:id="c4" n="д" rend="super"/>, сие раи пищныи. Паситеся убо на злачнѣи сеи паствѣ, яко на водѣ покоищнѣи, ядите и пиите, веселитеся и радуитеся всегда всѣ раби Божии; вамъ бо уготовася трапеза сия духовная. Но молимъ вы и насъ не забываите пишущихъ сия, и егоже трудомъ и потомъ сия преведеся, многогрѣшнаго инока Селивана, обители живоначалныя Троицы и преподобнаго чудотворца Сергия; но и тому мещите уломкы даровании вашихъ духовныхъ, издалеча стоящу духовнаго сего пиршества, и алчющу ангельскаго хлѣба и жажущу духовнаго сего пива; да некли и азъ вашими молитвами получю отъ великодарователя Бога милости и прощения безчисленныхъ своихъ грѣховъ, о самомъ томъ Христѣ Бозѣ нашемъ, и вкупѣсрасленомъ и животворящимъ Дусѣ, яко тому самому Богу нашему, сущему въ Троици, слава, честь, держава, въ безконечныа и неуставныя вѣка, аминь.</p>
      </body>
      
      <back> 
         
         <noteGrp type="editorial-note"> 
            <note target="#c1" > 
               <label rend="super">а</label> 
               <p>vl. опаствомъ</p>
            </note>
            <note target="#c2" > 
               <label rend="super">б</label> 
               <p>прелститися</p>
            </note>
            <note target="#c3" > 
               <label rend="super">в</label> 
               <p>vl. зазрѣвше</p>
            </note>
            <note target="#c4" > 
               <label rend="super">д</label> 
               <p>vl. живоносная</p>
            </note>
         </noteGrp>
         
            
      </back>
   </text>
</TEI>
