<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<work n="1" id="Ivanov-332">
    <title type="main" xml:lang="cu-Cyrs">СЛОЖЕНИЕ ВКРАТЦЕ О ТВЕРСКОМ ПОЖАРЕ</title>
    
    <listWit>
        <witness type="ms-edition" ana="#referencingEdition">РГБ, собр. Большакова, № 285, глава 38, л. 51-54 об.</witness>
        <witness>РГБ, собр. МДА/І, № 42, глава 22, л. 247 об.-250 об. И</witness>
        <witness>РГБ, Румянцевское собр. № 264, статья 50, л. 88-90 Р</witness>
        <witness>РНБ, Соловецкое собр., № 494/513, глава 24, л. 374 об.-378 об. Сл</witness>
        <witness>РГБ, собр. Егорова, № 869, глава 22, л. 252—255 У</witness>
        <witness>РНБ, собр. Погодина, № 1441, глава 22, л. 214-216 об. П</witness>
        <witness>ВИЭМ, КОФ-1204, глава 28, л. 245-247 об. Тж</witness>
        <witness>РГБ, Троицкое собр., № 200, глава 32, л. 245-246 Т</witness>
        <witness>ГИМ, Синодальное собр., № 919, глава 26, л. 211 06.215 Сд</witness>
    </listWit>
    
    <text xml:lang="cu-Cyrs">
        <front type="rubric" ana="#rubric">[л. 51] Того же ^1^инока Максима Грека^1^. Сложение въкратцѣ о бывшемъ пожарѣ тферскомъ; тако^2^ же и похвала о^3^ обновлении церковнаго украшения, бывшаго боголюбивым^4^ епископомъ тферскым^5^ Акакием^6^.</front>
        
        <body>
            <seg>«Обновления почитати древнии законъ есть, и добрѣ уставленъ», - глаголетъ преизобилныи^7^ въ богословии Григории^8^. И како не добрѣ уставленъ, идѣже ими два велия нѣкая сътворяются, ибо и промыслъ, и еже о насъ прилежание^9^ всѣх Съдѣтеля и Владыкы явлена бываютъ выну всѣмъ человѣком, // [л. 51 об.] имиже едиными вся яже^10^ о нас и правятся, и къ нашеи ползѣ устраяются. Такожде и дѣания, и велелѣпная съоружения добрых и боголюбивыхъ архиереехъ^11^, и благовѣрных цареи, и всѣх властелеи^12^, и еже о добрых, сирѣчь елика въ славу и честь^13^ тянуть, тщание же и попечение ихъ пѣваемо бываеть^14^ и незабытно присно пребываеть от рода къ роду всегда препосылаема^15^ и на подражание добрых ихъ исправлении^16^ въставляюща^17^ послѣднеродных.</seg>
            <seg>Симъ убо сице ся имущимъ, праведно и мнѣ, неключимому, показася не предати забвению, но краткымъ^18^ писаниемъ явлено сътворити послѣднимъ родом съдѣяное неизслѣдованными судбами Владыкы всѣх въ преславном^19^ градѣ Тферскомъ^20^ при государьствѣ // [л. 52] благовѣрнаго самодръжца всея Руси, великаго князя Ивана^21^ Василиевича и Акакии, боголюбивомъ епископѣ, добрѣ и честнѣ правящемъ^22^ церковныя кръмила тферскыя епископии.</seg>
            <seg>Въ 45^23^ лѣто осмыя тысящи въ 22 юлиа^24^ месяца солнцу^25^ полдень минующу, судбами Божиими неизреченными огнь, не вѣмы^26^ откуду, възгорѣвся внезапу^27^ и духъ буренъ възставъ^28^ от сѣверскых странъ градскыа стѣны^29^. Саму же стѣну всю окрестъ и велику съборную церковь съ всѣми святыми образы, и священными^30^ съсуды, и пеленами, и книгами, и ины многы^31^ священыя^32^ храмы и дворы всѣ^33^ вся вкупѣ вытребилъ въ малѣ^34^ времени. Видѣние страшно и многымъ слезамъ достоино: огню, зѣлным вѣтромъ // [л. 52 об.] гониму, вся всъкорѣ изъѣдшу, и людем многымъ^35^ погорѣвшим, невъзмогшим^36^ избѣжати гонениа пламеннаго.</seg>
            <seg>О, неиспытаных судебъ^37^ Твоих, Христе Спасе! Кто доволенъ разумѣти и насъ научити толь велие Твое на нас праведное всяко за грѣхы нашя попущение^38^? Паче же кто доволенъ молбою утолити толь велие Твое на нас праведное негодование, о нем же прогнѣваемъ неисчетное Твое^39^ о^40^ нас, неблагодарных, человѣколюбие же и благость, преступлениемъ спасителных Твоихъ заповѣдеи? «Праведенъ еси^41^, Господи, и прави суди Твои»*, по божественому и поклоняемому слову, яко^42^ наказаниа ради и обращения нашего ниже самѣхъ Твоихъ святых и^43^ поклоняемых щадиш^44^ храмовъ и образовъ Твоихъ, и Пре// [л. 53]чистыя Ти Матере, и всѣх святых Твоихъ. Но и сия вся или рукама^а^^45^ безбожных скифъ^46^ разаряешь^47^ или огнемъ вытребляешь до конца, образом симъ сказуя намъ, нечювьственымъ, нестерпимо^48^ Твое праведное негодование еже на нас. Да познаемъ себе самѣхъ и прегрѣшении наших и, познавше, покаимся^49^ Тебѣ^50^ достоино^51^ беззакониомъ^52^ нашим. Еи, Господи, буди намъ, познавшим прегрѣшения нашя, каятися Тебѣ от всея души, съ всякымъ смиреномудриемъ, и праведными дѣлы, и щедротами^53^ убогыхъ!</seg>
            <seg>Благодарим же, Владыко, от всея души^54^ Твою яже о нас благость, онем же не токмо сподобиши нас милости и щедротъ, наказуя владычнѣ вкупѣ и отечьскы^55^, но яко и^56^ Твоего вѣрна^57^ архиерeа, нашего же^58^ пастыря и отца Акакиа, // [л. 53 об.] господина нашего, наплъняеши всегда благолати, и  духовныя  премудрости,  и  разума  въ  славу  Твою^59^  и въ снабдѣние^60^ нам, в Тя вѣрующимъ и надежы^61^ имущимь. Иже благодатию Твоею освѣтився^62^ и укрѣпленъ, не^63^ низ паде помыслы, от толикых лютых окруженъ, ниже не ради еже по силѣ украшения и благолѣпия Твоихъ поклоняемых образовъ, и «всего божественаго селения неприступныя Ти славы»*, и потребных въ таиную службу съсудъ священыхъ, и пеленъ, и всѣх вкупѣ прочих орудии церковных, и внутрь олтаря, и внѣ, но съ многымъ^64^ усръдиемъ и презѣлнымъ^65^ рачениемъ въста на обновление огнемъ^66^ истребленаго древняго украшения поклоняемаго храма Твоего, подражавъ^67^ глаголющаго праведна^68^, яко // [л. 54] «клялся^69^ Господеви и помолися^70^ Богу Иаковлю: ^71^аще вниду въ селение дому моего^71^, аще взыду на одръ постеля моея; ^72^аще дамъ сонъ очима моима^72^ и вѣкома моима дремание, и покои скраниямъ моимъ, дондеже обрящу мѣсто Господеви, селение – Богу Иаковлю”»*.</seg>
            <seg>Тѣм же Ему рачениемъ и ревностию и сеи въставъ и Твоею благодатию поспѣшествованъ, ^73^преукраси и^73^ вышше силы божественую церковь Твою^74^ образы предобрыми, рукою избранных иконникъ писанными и многоцѣнно^75^ златом и сребромъ преукрашеными. Зрѣние нѣкое предоброс и сладчаише^76^ очесем^77^ благовѣрныхъ, и душя ихъ предивиѣ възвеселяя, вкупѣ же и възставляя ихъ на славословие^78^ и благодарьствие Твоея благости и неисчетнаго о нас человѣколю// [л. 54 об.]бия, яко^79^ и наказуеши нас, якоже Владыка^80^, отставити тщася нас всякыя злобы нашея, и пакы^81^ щедришь нас, якоже отець-чадолюбець. Аще бо и праведнымъ Твоимъ негодованиемъ опечалилъ еси нас немалѣ, огнемъ^82^ истребивъ древнюю доброту поклоняемаго храма Твоего, но пакы отдалъ ю^83^ еси намъ, не хужьшу пръвыя, тщанием ^84^и прилежаниемъ^84^ вѣрнаго Ти угодника Акакиа, боголюбиваго епископа Твоего, нашего же^85^ пастыря и отца любезнѣишаго, его^86^  же по^87^ еже отселѣ отхожении^б^ да съпричитаешь къ числу избранных^88^ Твоихъ пръвосвященникъ и да сподобишь его пѣти Тя с ними въ бесконечныя вѣкы въ предивнѣмъ^89^ и святѣмъ храмѣ божественыя Ти славы, акы възлюбльша от всея^в^ души и издѣлавше^90^ обновление благолѣпиа^91^ сущаго на земли и покланяемаго храма славы Твоеа. И нас преподобными^92^ его молитвами да сподобишь во^93^ прочее жития нашего // [Сд, л. 215] благоугожати пред Тобою со всяким смиреномудриемъ и праведными^94^ дѣлы, и^95^ истиною, и чистотою всякою поющих и славословящих Отца Безначалнаго, Сына Собезначална и Духа Соприсносущна нынѣ и присно и в вѣки вѣкомъ. Аминь.</seg>
        </body>
        
     <back>
        
        <listApp type="apparatus-entries"> 
            #1-1 Нет Сл; инока Максима Тж. #2 како П. #3 Нет Сл. #4 Испр. из боголюбиваго: зачеркнуты буквы аго, вписаны над строкой буквы ымъ почерком Максима Грека, л. 248, 3 св. И. #5 тферском Тж. #6 Заголовок писан киноварью, последнее слово размещено на правом поле Р. #7 преизъобилныи И; преизообилныи Р Сд. #8 Григореи И Р Сл У. Григорие Тж. #9 Доб. во П. #10 Вписано над строкой почерком неосновного писца У. #11 Испр. из архиереих: последняя буква и зачеркнута, над строкой вписана буква е почерком Максима Грека, л. 248, 10 сн. И. #12 Испр. из властелехъ: по стертым буквам хъ почерком Максима Грека вписана буква и, л. 248, 9 сн. И. #13 Доб. Владыкы всѣхъ И Р Сл У Тж. #14 Буква е вписана над строкой почерком Максима Грека, л. 248, 6 сн. И. #15 Буква ы вписана по стертому почерком Максима Грека, л. 248, 5 сн. И. #16 Доб. и Л. #17 Слово правлено: киноварью зачеркнуты лишние буквы Сл. #18 кратным И. #19 преславнѣмъ И У. #20 Тфериском И. #21 Доб. млада И Р Сл У (в Сл вписано киноварью со знаком вставки на поле почерком неосновного писца); Иоанна П. #22 правящим Сл. #23 46 И Р Сл У; маргиналия вписана почерком неосновного писца: во Твери былъ пожарь от Адама 45, от Христа 537 года при епископи Акакии, того 34 годъ Тж. #24 июлиа Т. #25 солнце Т. #26 вѣмь Т. #27 внезаапу И Р Сл У. #28 въставъ Р. #29 страны Р. #30 Доб. съ Р. #31 Доб. и Сл. #32 священы СУл. #33 всѣми И Р Сл . #34 мало П. #35 Буква м вписана над строкой почерком неосновного писца, л. 248 об., 1 сн. И. #36 Вписано на верхнем поле со знаком вставки почерком Максима Грека, л. 249 И. #37 судбах П Т. #38 попусщение И. #39 Нет П Т. #40 Вписано над строкой, л. 249, 8 св. И. #41 есть Р. #42 ико Сл. #43 Нет Сл П. #44 щадиши Сл. #45 руками И Р Сл У. #46 скыфъ И. #47 разоряюще П Т. #48 Вторая буква е вписана над строкой И. #49 покаемся Сл П. #50 Тобѣ Т. #51 Последняя буква вписана по стертому неразборчиво Р. #52 безакониемъ И Р Сл У П.#53 Доб. на, вписано над строкой со знаком вставки почерком Максима Грека, л. 249 06., 4св. И; доб. на У. #54 Написано дважды Р. #55 Испр. из отечьскых Сл. #56 Нет И У. #57 вѣрнаго И Р Сл У. #58 Нет Сл Т; доб. и П. #59 Испр. из Твоею: буква е подтерта, л. 249 06., 11 св. И. #60 Буква с вписана над строкой И. #61 надежу Т. #62 освятився И У. #63 Испр. киноварью из не не: зачеркнуто первое написание Сл. #64 Доб. со П. #65 презѣлны Р. #66 Доб. и П. #67 Буквы въ вписаны на поле со знаком вставки И. #68 Испр. из праведнаго; стерты буквы го И; праведнаго П Т. #69 кляхся Сл; клятся П Т. #70 помолихся Сл. #71-71 Нет Тж. #72-72 Вписано на нижнем поле со знаком вставки почерком неосновного писца; маргиналия киноварью 131 Сл. #73-73 преукрасил И У (в И испр. почерком Максима Грека из преукраси и: буква л вписана над строкой, буква и стерта, л. 250, 12 св.); прекраси П. #74 Нет И Р Сл У Сн. #75 многоцѣннымъ И Р Сл У Сн. #76 Буквы ише вписаны на правом поле со знаком вставки И. #77 Буква о вписана киноварью Т. #78 Буквы сл вписаны киноварью поверх букв пр Т. #79 Далее киноварью зачеркнуто да П. #80 Владыку  Сл.  #81  Буква  п вписана киноварью поверх букв пр Т. #82 Нет И Р Сл У. #83 Вписано над строкой киноварью Т. #84-84 Нет Р. #85 Нет П Т. #86 Нет П Т. #87 во П Т. #88 Испр. из избрал: буквы ных вписаны над строкой киноварью Т. #89 предивнѣимъ П. #90 издѣлавша И Р Сл У. #91 боголѣпиа И У. #92 преподобным Т. #93 и Р. #94 правными И. #95 Нет Сл.
        </listApp>
    
        <noteGrp type="editorial-note">
         #а Вписано на правом поле со знаком вставки почерком Максима Грека. #б Испр. из отхожениы стёрта буква ы, последняя буква и вписана в виде двух косых над строкой Х. #в На этом обрывается текст в Х, далее по списку ГИМ, Синодальное собр., № 919, л. 214 об.—215.
        </noteGrp>
    
        <div type="biblibal-cit">
            <bibl>Л. 52 об. * (Пс 118:137).</bibl>
            <bibl>Л. 53 об. * (Пс. 25:8).</bibl>
            <bibl>Л. 54. * (Пс 131:2-5).</bibl>
        </div>
         
         <ref type="Ivanov">Изд. КП, с. 290—294. Иванов, № 332.</ref>
         
     </back>       
   </text> 
</work>
